<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><Search><pages Count="224"><page Index="1"><![CDATA[KEMENTERIAN PENDIDIKAN, KEBUDAYAAN, RISET, DAN TEKNOLOGI  KEMENTERIAN AGAMA
                        BADAN STANDAR, KURIKULUM, DAN ASESMEN PENDIDIKAN        REPUBLIK INDONESIA
                        PUSAT PERBUKUAN                                         2022





















                                     Pendidikan

                       Agama Hindu





                                  dan Budi Pekerti





























                                               Miswanto

                                                   2022








                                              SMP KELAS IX]]></page><page Index="2"><![CDATA[Hak Cipta pada Kementerian Pendidikan, Kebudayaan, Riset, dan Teknologi Republik Indonesia
              Dilindungi Undang-Undang.

              Disclaimer: Buku disiapkan oleh Pemerintah dalam rangka pemenuhan kebutuhan buku
              pendidikan yang bermutu, murah, dan merata sesuai dengan amanat dalam UU No. 3
              Tahun 2017. Buku ini disusun dan ditelaah oleh berbagai pihak di bawah koordinasi
              Kementerian Pendidikan, Kebudayaan, Riset, dan Teknologi serta Kementerian Agama.
              Buku  ini  merupakan  dokumen  hidup  yang  senantiasa  diperbaiki,  diperbarui,  dan
              dimutakhirkan sesuai dengan dinamika kebutuhan dan perubahan zaman. Masukan
              dari berbagai kalangan yang dialamatkan  kepada  penulis  atau  melalui  alamat  surel
              buku@kemdikbud.go.id diharapkan dapat meningkatkan kualitas buku ini.


              Pendidikan Agama Hindu dan Budi Pekerti
              untuk SMP Kelas IX

              Penulis
              Miswanto

              Penelaah
              I Ketut Suda
              Christina Tulalessy
              Penyelia/Penyelaras
              Supriyatno
              Tri Handoko Seto
              E. Oos M. Anwas
              NPM Yuliarti Dewi

              Ilustrator
              Aditya Candra Kartika

              Editor
              Nidaul Jannah

              Desainer
              Suhardiman

              Penerbit
              Pusat Perbukuan
              Badan Standar, Kurikulum, dan Asesmen Pendidikan
              Kementerian Pendidikan, Kebudayaan, Riset, dan Teknologi
              Kompleks Kemdikbudristek Jalan RS. Fatmawati, Cipete, Jakarta Selatan
              Https://buku.kemendikbud.go.id


              Cetakan pertama, 2022
              ISBN 978-602-244-367-4 (jil. lengkap)
              ISBN 978-602-244-715-3 (jil. 3)
              Isi buku ini menggunakan huruf Linux Libertine, 12/18 pt., SIL Open Font License.
              xvi, 208 hlm.: 17,6 × 25 cm.]]></page><page Index="3"><![CDATA[Kata Pengantar





                 Pusat  Perbukuan;  Badan  Standar,  Kurikulum,  dan  Asesmen  Pendidikan;
                 Kementerian Pendidikan, Kebudayaan, Riset, dan Teknologi memiliki tugas
                 dan  fungsi  mengembangkan  buku  pendidikan  pada  satuan  Pendidikan
                 Anak  Usia  Dini,  Pendidikan  Dasar,  dan  Pendidikan  Menengah.  Buku

                 yang  dikembangkan  saat  ini mengacu  pada  Kurikulum  Merdeka,  dimana
                 kurikulum  ini memberikan keleluasaan  bagi satuan/program  pendidikan
                 dalam mengembangkan potensi dan karakteristik yang dimiliki oleh peserta
                 didik. Pemerintah dalam hal ini Pusat Perbukuan mendukung implementasi
                 Kurikulum  Merdeka  di satuan  pendidikan  Pendidikan  Anak  Usia  Dini,
                 Pendidikan  Dasar,  dan  Pendidikan  Menengah  dengan  mengembangkan
                 Buku Teks Utama.

                     Buku teks utama merupakan salah satu sumber belajar utama untuk
                 digunakan pada satuan pendidikan. Adapun acuan penyusunan buku teks
                 utama adalah Capaian Pembelajaran PAUD, SD, SMP, SMA, SDLB, SMPLB,

                 dan  SMALB  pada  Program  Sekolah  Penggerak  yang  ditetapkan  melalui
                 Keputusan  Kepala  Badan Penelitian  dan Pengembangan dan Perbukuan
                 Nomor 028/H/KU/2021 Tanggal 9 Juli  2021. Penyusunan Buku Teks Pelajaran
                 Pendidikan Agama Hindu dan Budi Pekerti ini terselenggara atas kerja sama
                 antara Kementerian Pendidikan dan Kebudayaan (Nomor: 61/IX/PKS/2020)
                 dengan Kementerian  Agama  (Nomor:  01/PKS/09/2020).  Sajian  buku
                 dirancang dalam bentuk berbagai aktivitas pembelajaran untuk mencapai

                 kompetensi dalam Capaian Pembelajaran tersebut. Buku ini digunakan pada
                 satuan pendidikan pelaksana implementasi Kurikulum Merdeka.

















                                                                                       iii]]></page><page Index="4"><![CDATA[Sebagai dokumen hidup, buku ini tentu dapat diperbaiki dan disesuaikan
              dengan kebutuhan  serta  perkembangan keilmuan dan  teknologi.  Oleh
              karena itu, saran dan masukan  dari para guru, peserta didik, orang tua, dan
              masyarakat sangat dibutuhkan untuk pengembangan buku ini di masa yang

              akan datang. Pada kesempatan ini, Pusat Perbukuan menyampaikan terima
              kasih kepada semua pihak yang telah terlibat dalam penyusunan buku ini,
              mulai  dari  penulis,  penelaah,  editor, ilustrator, desainer, dan kontributor
              terkait lainnya. Semoga buku ini dapat bermanfaat khususnya bagi peserta
              didik dan guru dalam meningkatkan mutu pembelajaran.




                                                        Jakarta, Juni 2022
                                                        Kepala Pusat,






                                                        Supriyatno
                                                        NIP 19680405 198812 1 001






































                iv]]></page><page Index="5"><![CDATA[Kata Pengantar






                 Pendidikan dengan paradigma  baru merupakan suatu  keniscayaan  dalam
                 menghadapi  tantangan  global  yang  semakin  kompleks.  Salah  satu  upaya
                 untuk mengimplementasikannya adalah dengan menghadirkan bahan ajar
                 yang mampu menjawab tantangan tersebut.

                     Hadirnya Buku Teks  Pelajaran  Pendidikan Agama  Hindu dan Budi
                 Pekerti ini sebagai salah satu bahan ajar diharapkan memberikan warna baru
                 dalam pembelajaran di sekolah. Desain pembelajaran yang mengacu pada
                 kecakapan abad ke-21 dalam buku ini dapat dimanfaatkan oleh para pendidik
                 untuk mengembangkan seluruh potensi peserta didik dalam menyelesaikan
                 capaian pembelajarannya secara berkesinambungan dan berkelanjutan.

                     Di samping itu, elaborasi dengan semangat Merdeka Belajar dan Profil
                 Pelajar  Pancasila  sebagai bintang  penuntun  pembelajaran  yang  disajikan
                 dalam buku ini akan mendukung pengembangan sikap dan karakter peserta
                 didik yang memiliki sraddha dan bhakti (bertakwa kepada Tuhan Yang Maha
                 Esa dan berakhlak mulia), berkebhinnekaan global, bergotong royong, kreatif,
                 bernalar kritis, dan mandiri. Ini tentu sejalan dengan visi Kementerian Agama
                 yaitu: Kementerian Agama yang profesional dan andal dalam membangun
                 masyarakat  yang  saleh,  moderat,  cerdas  dan  unggul  untuk  mewujudkan
                 Indonesia maju yang berdaulat, mandiri, dan berkepribadian berdasarkan
                 gotong royong.
                     Selanjutnya muatan Weda, Tattwa/Sraddha, Susila, Acara, dan Sejarah
                 Agama  Hindu  dalam  buku  ini akan  mengarahkan  peserta  didik  menjadi
                 pribadi yang baik, berbakti kepada Hyang Widhi Wasa, mencintai sesama
                 ciptaan Tuhan, serta mampu menjaga dan mengimplementasikan nilai-nilai
                 keluhuran Weda dan kearifan lokal yang diwariskan oleh para leluhurnya.














                                                                                       v]]></page><page Index="6"><![CDATA[Akhirnya  terima  kasih  dan  apresiasi  yang  setinggi-tingginya  saya
              sampaikan  kepada  semua  pihak  yang  telah  turut  berpartisipasi  dalam
              penyusunan buku teks pelajaran ini. Semoga buku ini dapat memberikan
              manfaat yang sebesar-besarnya bagi para pendidik dan peserta didik dalam
              pembelajaran Agama Hindu.

                                                    Jakarta, Juni 2021
                                                    Dirjen Bimas Hindu
                                                    Kementerian Agama RI




                                                    Dr. Tri Handoko Seto, S.Si., M.Sc.





















































                vi]]></page><page Index="7"><![CDATA[Prakata




                 Oṁ swastyastu,

                 Selamat, kalian sudah naik ke kelas IX jenjang sekolah menengah pertama
                 (SMP). Sebentar lagi kalian akan melanjutkan ke jenjang yang lebih tinggi
                 yaitu  sekolah  menengah  atas  (SMA)/sekolah  menengah  kejuruan  (SMK).
                 Semakin  tinggi kelas  dan  jenjang  pendidikan  kalian,  semakin  kompleks
                 permasalahan dan tantangan yang akan kalian hadapi.

                     Terkait dengan hal tersebut, kalian perlu dibekali dengan pengalaman
                 belajar  yang  baik  dan peningkatan  level pembelajaran  yang  sedikit lebih
                 tinggi daripada kelas sebelumnya. Harapannya nanti di jenjang SMA/SMK,
                 kalian akan lebih siap dengan berbagai kompleksitas yang ada.

                     Pada  dasarnya,  secara  keilmuan  Pendidikan Agama  Hindu tidak
                 jauh  berbeda dengan mata  pelajaran  lainnya.  Hanya  saja  selain  capaian
                 pembelajaran, diharapkan kalian akan menjadi anak-anak susila. Di samping
                 itu,  dengan  pendidikan  agama  ini harapannya  kalian  akan  menjadi  anak
                 yang berbhakti kepada Hyang Widhi Wasa, orang tua, guru, bangsa, dan
                 negara. Dengan meniti bhakti yang dilandasi sradha kalian akan mencapai
                 tujuan agama Hindu yaitu moksartham jagadhita ya caiti dharma.

                     Kehadiran buku siswa diharapkan dapat menjadi teman belajar kalian
                 untuk mempelajari  ajaran-ajaran  agama  Hindu yang terkandung dalam
                 Weda. Di sini kalian diajak untuk memahami Weda terutama yang terkait
                 jyotiṣa, mendekatkan diri kepada Hyang Widhi Wasa melalui Catur Marga,
                 menerapkan  ajaran  susila  yang  berkaitan  dengan  Pañca  Yama  Brata  dan
                 Pañca Niyama Brata. Di samping itu, kalian diharapkan dapat mempraktikkan
                 acara agama Hindu atau pentradisian Weda melalui penerapan budaya hidup
                 bersih dan sehat menurut Weda dalam kehidupan sehari-hari.
                     Sebagai bahan  untuk  asesmen,  dalam  buku  ini sudah  disajikan soal-
                 soal  latihan  yang mengacu  pada  kebijakan pemerintah  tentang  Asesmen
                 Kompetensi  Minimum  (AKM).  Kalian  dapat  berdiskusi  dan  menjawab
                 pertanyaan  yang  disajikan  dengan  pendampingan  guru kalian  masing-






                                                                                       vii]]></page><page Index="8"><![CDATA[masing.  Ayo semangat  belajar  Pendidikan Agama  Hindu dengan penuh
              dedikasi, agar kalian menjadi anak-anak yang sadhu, suddha, dan siddha,
              dipenuhi sraddha dan bhakti serta susila yang baik.

              Oṁ śāntiḥ śāntiḥ śāntiḥ oṁ






                                                                Penulis


























































               viii]]></page><page Index="9"><![CDATA[Daftar Isi



                 Kata Pengantar .........................................................................................................iii
                 Kata Pengantar Dirjen Bimas Hindu Kementerian Agama Republik
                 Indonesia  .................................................................................................................. v
                 Prakata ......................................................................................................................vii
                 Daftar Isi ....................................................................................................................ix
                 Daftar Tabel ...............................................................................................................xi
                 Daftar Gambar .........................................................................................................xii
                 Pedoman Transliterasi ...........................................................................................xiv
                 Petunjuk Penggunaan Buku ................................................................................. xv


                 Bab 1 - Jyotiṣa dan Implementasinya ....................................1
                 A.  Pengertian Jyotiṣa ............................................................................................2
                 B.   Jyotiṣa dan Sumber Śāstranya  ......................................................................7
                 C.   Jyotiṣa dalam Kearifan Lokal Hindu di Indonesia ...................................28

                 D.   Upaya Mencari Kebaikan dalam jyotiṣa ....................................................41
                 E.   Hari-Hari Suci Hindu Sebagai Implementasi Jyotiṣa ..............................54
                 F.   Manfaat Pelaksanaan Hari-Hari Suci Hindu ............................................58
                 Refleksi  ......................................................................................................................63
                 Asesmen  ....................................................................................................................63
                 Tugas Proyek  ...........................................................................................................70

                 Pengayaan .................................................................................................................71

                 Bab 2 - Catur Marga .................................................................73
                 A.  Pengertian Catur Marga ................................................................................74

                 B.   Catur Marga dalam Śāstra dan Suśāstra Hindu .......................................79
                 C.   Bagian-Bagian Catur Marga .........................................................................84
                 D.   Penerapan Ajaran Catur Marga  ..................................................................95
                 E.   Manfaat Pelaksanaan Catur Marga ...........................................................103
                 Refleksi  .....................................................................................................................107
                 Asesmen  ...................................................................................................................108
                 Tugas Proyek  ..........................................................................................................115

                 Pengayaan  ...............................................................................................................115


                                                                                       ix]]></page><page Index="10"><![CDATA[Bab 3 - Pañca Yama Brata  dan Pañca Niyama Brata ......117
              A.   Pengertian Pañca Yama Brata dan Pañca Niyama Brata ......................118

              B.   Sumber Ajaran Pañca Yama Brata dan Pañca Niyama Brata ..............122
              C.   Bagian-Bagian Pañca Yama Brata ..............................................................125
              D.   Bagian-Bagian Pañca Niyama Brata ..........................................................130
              E.   Penerapan Ajaran Pañca Yama Brata dan Pañca Niyama Brata .........135
              F.   Manfaat Ajaran Pañca Yama Brata dan Pañca Niyama Brata  ............140

              Refleksi  .....................................................................................................................144
              Asesmen  ...................................................................................................................144
              Tugas Proyek  ..........................................................................................................152
              Pengayaan  ...............................................................................................................152


              Bab 4  - Budaya Hidup Bersih dan Sehat ............................147

              A.   Pengertian Budaya Hidup Bersih dan Sehat ............................................156
              B.   Budaya Hidup Bersih dan Sehat dalam Kitab Suci Weda .....................161
              C.   Penerapan Budaya Hidup Bersih dan Sehat  ...........................................167
              D.   Membangun Karakter Budaya Hidup Bersih dan Sehat .......................174
              E.   Manfaat Penerapan Budaya Hidup Bersih dan Sehat ............................181

              Refleksi ......................................................................................................................186
              Asesmen  ...................................................................................................................187
              Tugas Proyek  ..........................................................................................................194
              Pengayaan  ...............................................................................................................195


              Glosarium .................................................................................................................197
              Daftar Pustaka .........................................................................................................199
              Indeks ........................................................................................................................201



              Profil Penulis ............................................................................................................203
              Profil Penelaah.........................................................................................................204
              Profil Ilustrator ........................................................................................................205
              Profil Editor  .............................................................................................................207

              Profil Desainer .........................................................................................................208





                x]]></page><page Index="11"><![CDATA[Daftar Tabel




                 Tabel 1.1   Nama-Nama Graha yang Terkait Nama-Nama Hari ..................12

                 Tabel 1.2   Nama, Urip, Tempat, Sifat dan Dewa dari Wêwaran ..................21
                 Tabel 1.3   Nama, Nomor, Dewa, dan Tempat Wuku ......................................24

                 Tabel 1.4   Pedoman Ayu-Ala Sebelum Melakukan Pekerjaan ......................47

                 Tabel 1.5   Ala-Ayuning Sasih untuk Pelaksanaan Yajña .............................. 47
                 Tabel 1.6   Pratithi Samutpada untuk Śukla dan Kṛṣṇa Pakṣa ...................... 48

                 Tabel 1.7   Dawuh Ayu pada Dawuh Inti ........................................................... 49

                 Tabel 1.8.  Pelaksanaan Hari Suci Hindu di Indonesia Menurut Jyotiṣa ... 55

                 Tabel 2.1   Contoh Penerapan Catur Marga dalam Kearifan Lokal di
                            Nusantara .............................................................................................99










































                                                                                       xi]]></page><page Index="12"><![CDATA[Daftar Gambar




              Gambar 1.1      Menelepon pada saat yang kurang tepat. ............................. 3
              Gambar 1.2   Ingin berpergian pada waktu yang kurang tepat. .............. 6
              Gambar 1.3      Bagan kodifikasi Weda. ............................................................. 8

              Gambar 1.4    Periodisasi jyotiṣa. .................................................................... 10
              Gambar 1.6    Nama-nama masa dan raśi. .................................................... 16
              Gambar 1.7   Penampakan bulan dan penamaan pratiti. ......................... 18
              Gambar 1.8    Aṣṭa Deśa. ................................................................................... 20
              Gambar 1.9    Bagan keyakinan orang Majusi tentang jyoti (cahaya) ... 27

              Gambar 1.10   Upacara Adat Keagamaan Adat di Nusantara ................... 29
              Gambar 1.11   Penanggalan dari berbagai wilayah di Indonesia ............. 31
              Gambar 1.12   Berdialog untuk  mencari hari baik...................................... 43
              Gambar 1.13    Bagan mencari hari baik. ........................................................ 44

              Gambar 1.14   Bagan konsep Rwa-Bhineda dan Ying-Yang ...................... 52
              Gambar 1.15    Hari raya masyarakat adat di Nusantara. ........................... 56
              Gambar 1.16    Persembahyangan Purnama. .................................................. 59
              Gambar 2.1   Umat Hindu sedang sembahyang. ........................................ 86
              Gambar 2.2   Contoh perilaku aśubhakarma (kiri) dan śubhakarma
                              (kanan). ....................................................................................... 88

              Gambar 2.3    Belajar sebagai penerapan jñāna yajña. ...............................89
              Gambar 2.4    Praktik Yogāsanas. .................................................................... 91
              Gambar 2.5    Konsep penerapan Catur Marga. ........................................101
              Gambar 2.6    Konsep yoga untuk imunitas. ..............................................106

              Gambar 3.1   Seorang pencuri ......................................................................119
              Gambar 3.2    Bagan akibat minimnya pengendalian diri di media
                              sosial. .........................................................................................121
              Gambar 3.3.   Mengapa Pengendalian diri Disebut Yama.......................124
              Gambar 3.4    Pohon konsep Pañca Yama Brata. .................................. 126
              Gambar 3.5   Bagan tentang Korupsi dan asteya. ....................................129
              Gambar 3.6   Orang yang Kekenyangan ....................................................130

              Gambar 3.7   Pohon konsep Pañca Niyama Brata. ...................................131


               xii]]></page><page Index="13"><![CDATA[Gambar 3.8   Bagan tentang efek buruk  yang bisa ditimbulkan
                                 akibat suka marah ..................................................................134
                 Gambar 3.9   Contoh Perilaku terkait Pañca Yama Brata dan Pañca
                                 Niyama Brata ...........................................................................136
                 Gambar 3.10   Wayang Yudhiṣṭhira. .............................................................139

                 Gambar 4.1     Budaya mencuci tangan. .......................................................159
                 Gambar 4.2     Membuang sampah sembarangan . ....................................174
                 Gambar 4.3    Skema Tridoṣa menurut Āyurweda. ....................................179
                 Gambar 4.4    Ilustrasi orang yang menanggung beban utang
                                 setelah berobat. .......................................................................181






















































                                                                                      xiii]]></page><page Index="14"><![CDATA[Pedoman Transliterasi




                                               Wyañjana
                 Dasar
                Ucapan          Pañca Walimukha        Ardha   Uṣma   Aspirat   Swāra
                                                       swara

                Kaṇṭhya    क     ख     ग    घ     ङ                            अ     आ
                (Guttural)  (ka) (kha)  (ga)  (gha) (ṅa)                       (a)   (ā)

                Tālawya    च     छ    ज     झ     ञ      य       श              इ    ई
                (Palatal)  (ca)  (cha)  (ja)  (jha)  (ña)  (ya)  (śa)          (i)   (ī)

               Murdhanya   ट     ठ     ड    ढ     ण      र       ष             ऋ     ॠ
                (Lingual)  (ṭa)  (ṭha)  (ḍa)  (ḍha) (ṇa)  (ra)  (ṣa)           (ṛ)   (ṝ)
                Danthya    त     थ     द    ध     न      ल       स             ऌ     ॡ
                (Dental)  (ta)  (tha)  (da)  (dha) (na)  (la)   (sa)           (ḷ)   (ḹ)

                 Oṣṭhya    प     फ     ब    भ     म      व                     उ     ऊ
                 (Labial)  (pa) (pha)  (ba)  (bha) (ma)  (wa)                  (u)  (ū)

                Kaṇṭhya-                                                       ए     ऐ
                tālawya                                                        (e)  (ai)

                Kaṇṭhya-                                                       ओ     औ
                 oṣṭhya                                                        (o)  (au)

               Anuswara                                                               ं
                                                                                    (ṁ)


                Wisarga                                                              ः
                                                                                    (ḥ)
                                                                         ह
                                                                        (ha)



















               xiv]]></page><page Index="15"><![CDATA[Petunjuk Penggunaan Buku




                 Agar memperoleh hasil yang maksimal saat belajar menggunakan buku ini,
                 berikut ini disajikan beberapa petunjuk penggunaan bahan buku, antara lain:

                 •   Memahami menu dan ikon


                              Ayo, Berdiskusi                      Ayo, Amati





                             Ayo, Menulis                          Ayo, Membaca




                             Ayo, Cari Tahu                        Ayo, Berlatih





                             Ayo, Beraktivitas                     Refleksi


                     Dalam  buku  ini  ada  menu  di  tiap-tiap  bab/subbab  yang  dijelaskan
                     melalui ikon-ikonnya. Di awal bab akan disajikan apersepsi yang akan
                     mengantarkan kalian menuju materi pembelajaran.
                     Lalu setelah itu di masing-masing subbab, kalian akan dibekali dengan
                     pengalaman belajar seperti (mengamati, membaca, menulis, melantukan
                     śloka, dan sebagainya). Setelah itu ada materi yang bisa kalian pahami
                     dengan  bekal  pengalaman  belajar  kalian.  Selanjutnya  kalian  akan
                     diberikan  aktivitas  pembelajaran  yang  berupa  penugasan  dan  info
                     tambahan. Di akhir pembelajaran subbab kalian akan disuguhi renungan
                     berupa kata-kata motivasi atau kisah inspiratif, serta ada ruang untuk
                     berkomunikasi dengan orang tua kalian. Harapannya orang tua kalian
                     akan memberikan pendapat atau penguatan untuk kalian.
                     Di akhir  bab  ada  asesmen  yang  dapat kalian  jadikan sebagai bahan
                     evaluasi  baik  pengetahuan  maupun  kinerja  (keterampilan).  Setelah
                     itu kalian akan diberikan kesempatan untuk melakukan refleksi. Bagi
                     kalian yang menuntaskan materi dengan baik, kalian akan diberikan
                     petunjuk untuk pengayaan.

                                                                                      xv]]></page><page Index="16"><![CDATA[•    Bacalah  dan pahami  dengan baik  uraian  materi  yang disajikan pada
                   masing-masing  subbab. Apabila  terdapat  materi  yang kurang  jelas
                   segera tanyakan kepada guru.
              •    Kerjakan setiap kegiatan pada pengalaman belajar, aktivitas atau pun
                   penugasan saat belajar, asesmen, dan refleksi dengan baik untuk melatih
                   kemampuan kalian baik secara kognitif, afektif, maupun psikomotor.
                   Untuk  penilaian  kinerja  yang  berisi  kegiatan  proyek,  praktik,  dan
                   produk  disesuaikan  dengan  situasi,  kondisi,  dan  kemampuan  yang
                   kalian miliki. Pada dasarnya semua harus benar-benar autentik. Jika ada
                   yang belum kalian pahami, tanyakan kepada guru hingga jelas.
              •    Jangan  lupa  untuk  berdoa  sebelum  belajar, mengucapkan  salam
                   panganjali di awal pembelajaran, doa selesai belajar, dan parama santih
                   di akhir pembelajaran. Selamat belajar.

















































               xvi]]></page><page Index="17"><![CDATA[KEMENTERIAN PENDIDIKAN, KEBUDAYAAN, RISET, DAN TEKNOLOGI
                 REPUBLIK INDONESIA, 2022
                 Pendidikan Agama Hindu dan Budi Pekerti
                 untuk SMP Kelas IX
                 Penulis: Miswanto
                 Isbn: 978-602-244-715-3 (jil.3)







                                                                           Bab  I
                 Jyotiṣa dan



                 Implementasinya
































                                        Kapan terakhir kali
                                        kalian merayakan
                                       hari suci keagamaan
                                              Hindu?




                            Tujuan Belajar



                 Pada bab ini, kalian akan menguraikan dan menerapkan ajaran Jyotiṣa
                 dalam kehidupan sehari-hari.]]></page><page Index="18"><![CDATA[]]></page><page Index="19"><![CDATA[]]></page><page Index="20"><![CDATA[]]></page><page Index="21"><![CDATA[]]></page><page Index="22"><![CDATA[]]></page><page Index="23"><![CDATA[]]></page><page Index="24"><![CDATA[]]></page><page Index="25"><![CDATA[]]></page><page Index="26"><![CDATA[]]></page><page Index="27"><![CDATA[]]></page><page Index="28"><![CDATA[]]></page><page Index="29"><![CDATA[]]></page><page Index="30"><![CDATA[]]></page><page Index="31"><![CDATA[]]></page><page Index="32"><![CDATA[]]></page><page Index="33"><![CDATA[]]></page><page Index="34"><![CDATA[]]></page><page Index="35"><![CDATA[]]></page><page Index="36"><![CDATA[]]></page><page Index="37"><![CDATA[]]></page><page Index="38"><![CDATA[]]></page><page Index="39"><![CDATA[]]></page><page Index="40"><![CDATA[]]></page><page Index="41"><![CDATA[]]></page><page Index="42"><![CDATA[]]></page><page Index="43"><![CDATA[]]></page><page Index="44"><![CDATA[]]></page><page Index="45"><![CDATA[]]></page><page Index="46"><![CDATA[]]></page><page Index="47"><![CDATA[]]></page><page Index="48"><![CDATA[]]></page><page Index="49"><![CDATA[]]></page><page Index="50"><![CDATA[]]></page><page Index="51"><![CDATA[]]></page><page Index="52"><![CDATA[]]></page><page Index="53"><![CDATA[]]></page><page Index="54"><![CDATA[]]></page><page Index="55"><![CDATA[]]></page><page Index="56"><![CDATA[]]></page><page Index="57"><![CDATA[Renungkan


                         Dengan melihat warisan peninggalan sistem Jyotiṣa para leluhur
                         kita  di  Nusantara,  semakin  meneguhkan  keyakinan  bahwa
                         kita  memang harus  menghargai  keragaman  budaya  Hindu di
                         Nusantara.







                           Kegiatan Bersama Orang Tua



                 Setelah mengikuti pembelajaran pada materi ‘Jyotiṣa dalam Kearifan Lokal’
                 ini silakan kalian berkomunikasi dengan orang tua kalian dan tunjukkan
                 hasil kegiatan/aktivitas kalian kepada orang tua kalian. Lalu mintalah saran
                 dan pendapat dari mereka!


                                                                              Paraf
                    Catatan Orang Tua/Wali
                                                                         Orang tua/wali










                 D.  Upaya Mencari Kebaikan dalam Jyotiṣa


                 Setelah  memahami  ajaran  jyotiṣa  dalam  budaya  Nusantara,  kalian  perlu
                 mengetahui  upaya-upaya  untuk  mencari  kebaikan di dalamnya.  Namun
                 sebelum itu, coba kalian simak śloka dalam Manawadharma Śāstra VII.10
                 berikut ini! Salin lalu bacalah śloka tersebut sesuai dengan petunjuk cara
                 membaca śloka yang benar oleh guru kalian.











                                                        Bab I - Jyotiṣa dan Implementasinya  41]]></page><page Index="58"><![CDATA[]]></page><page Index="59"><![CDATA[]]></page><page Index="60"><![CDATA[]]></page><page Index="61"><![CDATA[]]></page><page Index="62"><![CDATA[]]></page><page Index="63"><![CDATA[]]></page><page Index="64"><![CDATA[]]></page><page Index="65"><![CDATA[]]></page><page Index="66"><![CDATA[]]></page><page Index="67"><![CDATA[]]></page><page Index="68"><![CDATA[]]></page><page Index="69"><![CDATA[]]></page><page Index="70"><![CDATA[]]></page><page Index="71"><![CDATA[]]></page><page Index="72"><![CDATA[]]></page><page Index="73"><![CDATA[]]></page><page Index="74"><![CDATA[]]></page><page Index="75"><![CDATA[]]></page><page Index="76"><![CDATA[]]></page><page Index="77"><![CDATA[]]></page><page Index="78"><![CDATA[]]></page><page Index="79"><![CDATA[]]></page><page Index="80"><![CDATA[]]></page><page Index="81"><![CDATA[]]></page><page Index="82"><![CDATA[]]></page><page Index="83"><![CDATA[]]></page><page Index="84"><![CDATA[]]></page><page Index="85"><![CDATA[15.  Hari ini adalah tanggal 4 November yang bertepatan dengan hari suci
                     Tileming Sasih Kapat bertepatan dengan hari suci Saraswati. Jika ada
                     keluarga kalian yang ingin melaksanakan Wiwaha Samskara dan tidak
                     ada masalah pada perhitungan wêwaran, maka hari yang paling dekat
                     dan baik untuk bisa melangsungkan upacara Wiwaha Samskara yaitu
                     pada tanggal ….



                 V.  Uraian

                 Jawablah  pertanyaan di bawah ini dengan benar  sesuai  dengan
                 perintah soal!

                 16.  Jyotiṣa adalah cabang ilmu dalam Weda yang secara historis banyak
                     memengaruhi ilmu-ilmu tentang astronomi dan astrologi di Indonesia.
                     Sebutkan 3 istilah ilmu tentang astronomi dan astrologi di Indonesia
                     yang terkait dengan ilmu jyotiṣa dalam Hindu dengan tepat!


                 17.  Berdasarkan sastra dan susastra Weda, jauh sebelum masyarakat dunia
                     mengenal tentang bulan dan tahun, di dalam pustaka suci Weda ternyata
                     sudah dijelaskan hal-hal yang terkait dengan bulan dan tahun tersebut.
                     Tuliskan dan jelaskan mantra/śloka yang terkait dengan hal tersebut!


                 18.  Perhatikan gambar di bawah ini!

                               Pancawara
                                   Pon

                                             (c)




                     (a)







                                   (c)

                     Berdasarkan konsep Aṣṭa Deśa, sebutkan nama arah beserta urip-nya
                     dari huruf (a), (b), dan (c) dari gambar di atas secara berurutan!



                                                        Bab I - Jyotiṣa dan Implementasinya  69]]></page><page Index="86"><![CDATA[19.  Hari  ini adalah  tanggal  28  Agustus,  Soma  Wage.  Pada  tanggal  6
                   September  nanti  Pak  Jaka  sudah  meminta  Pemangku  Gede  untuk
                   memimpin upacara di rumahnya dalam rangka memulai usaha baru.
                   Jika  pada  tanggal  tersebut  Pemangku  Gede  bisa  memulai  upacara
                   sebelum jam 11.00 waktu setempat, maka menurut perhitungan Dauh
                   Inti, jam berapa Pak  Jaka harus  memulai  upacara  tersebut?  Jelaskan
                   argumentasi kalian!


              20.  Pada ajaran jyotiṣa dalam Hindu sering kali ada pantangan-pantangan
                   yang tidak boleh dilakukan. Misalnya tidak boleh melakukan kegiatan
                   manusa yajña pada hari yang ada triwara pasah, sebaliknya hari yang
                   ada pasah-nya baik untuk melakukan kegiatan dewa yajna.
                   Sebutkan  dan uraikan  1 saja  pantangan  yang  ada di daerah  kalian
                   berdasarkan kearifan lokal yang ada!




                         Tugas Proyek



                                    Membuat Kalender Sederhana

              Kalender merupakan salah satu bagian dari penerapan jyotiṣa. Silakan buat
              tabel kalender 1 tahun yang akan datang dengan memasukkan saptawara
              dan pañcawara di dalamnya.

              a.  Peralatan dan Perlengkapan
                   •   Kertas karton.
                   •   Penggaris.
                   •   Alat tulis: pensil, spidol warna, dan sejenisnya (yang diperlukan).
                   Rinciannya akan disampaikan oleh guru kalian masing-masing.
              b.  Prosedur

                   •   Bagilah kertas menjadi 12 bagian untuk 12 bulan.
                   •   Buatlah tabel di masing-masing bagian tersebut.
                   •   Tuliskan bulan Masehi dan māsa (bulan) dalam Hindu
                   •    Isikan saptawara dan pañcawara pada tabel yang telah kalian buat.
                       Silakan gunakan kode, warna, atau yang lainnya sebagai penanda.



               70     Pendidikan Agama Hindu dan Budi Pekerti untuk SMP Kelas IX]]></page><page Index="87"><![CDATA[Rincian  kegiatan  terkait  dengan  prosedur  kinerja dalam  penilaian
                     proyek ini secara detail akan dijelaskan oleh guru kalian.





                            Pengayaan




                 Selamat, kalian adalah anak-anak hebat yang sudah berhasil menuntaskan
                 materi pembelajaran jyotiṣa ini dengan baik. Agar pemahaman kalian terkait
                 dengan jyotiṣa ini semakin luas, silakan perdalam materi ini dengan membaca
                 buku atau mencari tahu di internet terkait pengetahuan astronomi, astrologi,
                 ataupun materi-materi yang juga kalian dapatkan di mata pelajaran Ilmu
                 Pengetahuan Alam, terutama tentang benda-benda angkasa.

                     Kalian  juga bisa  memperdalam  pengetahuan  tentang  jyotiṣa  ini
                 dengan bertanya kepada pandita, pinandita, pemangku, atau tokoh agama
                 Hindu yang ada di wilayah kalian masing-masing. Bahkan kalian juga bisa
                 melengkapi pengetahuan tentang jyotiṣa dengan kearifan lokal yang ada di
                 wilayah kalian masing-masing dari para tokoh agama Hindu tersebut.
                     Kalian bisa melakukannya secara mandiri, didampingi orang tua, atau
                 bersama  kelompok/teman kalian.  Jika ada  kesulitan  kalian  bisa  meminta
                 bimbingan guru kalian.
































                                                        Bab I - Jyotiṣa dan Implementasinya  71]]></page><page Index="88"><![CDATA[]]></page><page Index="89"><![CDATA[]]></page><page Index="90"><![CDATA[]]></page><page Index="91"><![CDATA[]]></page><page Index="92"><![CDATA[]]></page><page Index="93"><![CDATA[]]></page><page Index="94"><![CDATA[]]></page><page Index="95"><![CDATA[]]></page><page Index="96"><![CDATA[]]></page><page Index="97"><![CDATA[]]></page><page Index="98"><![CDATA[]]></page><page Index="99"><![CDATA[]]></page><page Index="100"><![CDATA[]]></page><page Index="101"><![CDATA[]]></page><page Index="102"><![CDATA[]]></page><page Index="103"><![CDATA[]]></page><page Index="104"><![CDATA[]]></page><page Index="105"><![CDATA[]]></page><page Index="106"><![CDATA[]]></page><page Index="107"><![CDATA[]]></page><page Index="108"><![CDATA[]]></page><page Index="109"><![CDATA[]]></page><page Index="110"><![CDATA[]]></page><page Index="111"><![CDATA[]]></page><page Index="112"><![CDATA[]]></page><page Index="113"><![CDATA[Catur Marga yang terkait dengan yajña atau praktik upacara keagamaan,
                 tentu harus disesuaikan dengan tradisi,  adat-istiadat,  situasi,  dan kondisi
                 atau keadaan (desa, kāla, dan patra) tempat ajaran tersebut diterapkan. Hal
                 ini selaras dengan pepatah yang menyebutkan “di mana bumi dipijak di situ
                 langit dijunjung”.

                     Meskipun demikian, contoh penerapan Catur Marga tidak semua terkait
                 upacara atau ritual saja, karena sebagaimana dijelaskan di atas, ajaran ini
                 merupakan salah satu ajaran suśīla (etika moral) dalam Hindu. Untuk itu
                 ajaran Catur Marga juga bisa diaplikasikan dalam perilaku atau perbuatan
                 baik yang biasa dilakukan dalam kehidupan ini. Berikut ini contoh-contoh
                 penerapan ajaran Catur Marga dalam kehidupan sehari-hari.



                 1.  Contoh Penerapan Bhakti Marga

                 Bhakti  marga  adalah  jalan  pengabdian  bagi  umat  Hindu yang  bisa
                 diwujudkan dalam bentuk kegiatan atau aktivitas nyata. Adapun contoh-
                 contoh penerapan bhakti marga antara lain:
                 •   Melaksanakan Puja Tri Sandhya secara rutin setiap hari.
                 •   Melaksanakan segala bentuk yājña ataupun upacara, baik dalam bentuk
                     Dewa,  Ṛṣi,  Pitra,  Bhūta,  maupun  Manuṣa  yājña  yang  dilandasi  oleh
                     ajaran Tri Ṛṇa.
                 •   Menjaga dan  melestarikan hasil  kebudayaan  daerah  dan nasional
                     sebagai warisan peninggalan leluhur yang harus dihormati.
                 •   Berbakti kepada para pahlawan pejuang bangsa yang telah gugur demi
                     memperjuangkan dan mempertahankan kemerdekaan negara Indonesia.
                     Ini  juga  selaras  dengan  pengamalan  sila  ke-3  Pancasila  “Persatuan
                     Indonesia”.


                 2.  Contoh Penerapan Karma Marga

                 Karma marga adalah jalan perbuatan yang dapat dilakukan umat Hindu untuk
                 mencapai Hyang Widhi Wasa. Segala perilaku karma marga ini hendaknya
                 didasari pemahaman atas hukum karmaphala, “barang siapa yang menanam
                 kebaikan maka dia akan memetik kebajikan, dan mereka yang menanam
                 keburukan akan menuai kesengsaraan”.  Penerapan karma marga ini bisa
                 terlihat pada setiap perilaku dan perbuatan baik dalam keseharian manusia.
                 Adapun contoh-contoh penerapan karma marga antara lain:


                                                                   Bab II - Catur Marga  97]]></page><page Index="114"><![CDATA[•    Melaksanakan segala bentuk śubhakarma (perbuatan-perbuatan baik)
                   dan  menjauhi  aśubhakarma  (perbuatan-perbuatan  yang  tidak  baik)
                   secara tulus ikhlas dan tanpa pamrih.
              •    Melakukan upaya-upaya untuk kebaikan bersama atas dasar cinta dan
                   kemanusiaan  yang  bersifat universal.  Hal  ini juga selaras  dengan
                   pengamalan sila kedua Pancasila “Kemanusiaan yang Adil dan Beradab”.
              •    Menghargai  dan  menghormati  sesama  manusia  tanpa  memandang
                   status sosial, ras, suku bangsa, agama, dan golongan.
              •    Rela  berkorban  untuk kepentingan masyarakat,  tidak  mementingkan
                   kepentingan  pribadi,  serta  tidak  melakukan  kegiatan  yang  bisa
                   merugikan orang lain dan masyarakat luas, seperti melakukan korupsi,
                   mengonsumsi  narkoba,  melakukan  vandalisme  (perusakan  dan
                   penghancuran), menyebarkan berita bohong, dan lain-lain.


              3.  Contoh Penerapan Jñāna Marga


              Jñāna marga adalah jalan pengetahuan yang dapat dilakukan umat Hindu
              untuk mendekatkan diri kepada Hyang Widhi Wasa. Penerapan jñāna marga
              ini bisa terlihat pada setiap kegiatan yang berkaitan dengan pembelajaran,
              penemuan,  pengembangan,  ataupun  penerapan  ilmu  pengetahuan  dan
              teknologi. Adapun contoh-contoh penerapan jñāna marga antara lain:
              •    Mempelajari  dan  mengembangkan  para  dan  apara  widya atau  ilmu
                   pengetahuan dan teknologi sebagai implementasi pembelajaran Weda
                   dalam kehidupan untuk mencapai tujuan hidup manusia.
              •    Belajar  dan  mengamalkan  śāstra dan  suśāstra  Weda dalam  bentuk
                   pelestarian aksara, wyakaraṇa, chanda, dan kitab suci Weda baik secara
                   tradisional,  konvensional,  maupun  digital  yang  berguna untuk
                   pencerahan umat.
              •    Menyebarluaskan isi dan ajaran Weda dalam berbagai bentuk kegiatan
                   seperti dharma wacana, dharma tula, dharma gita, dan lain-lain baik
                   secara tradisional, konvensional, maupun secara digital.
              •    Mempraktikkan pengetahuan suci dalam kitab suci Weda sebagai jalan
                   untuk menuju pembebasan dan membebaskan diri dari belenggu awidya
                   (kebodohan).







               98     Pendidikan Agama Hindu dan Budi Pekerti untuk SMP Kelas IX]]></page><page Index="115"><![CDATA[4.  Contoh Penerapan Yoga Marga

                 Yoga marga adalah jalan penyatuan dengan Hyang Widhi Wasa yang dapat
                 dilakukan oleh umat  Hindu dengan disiplin-disiplin spiritual.  Penerapan
                 yoga  marga  ini  bisa  terlihat  pada  setiap  aktivitas  yang  mengarah  pada
                 peningkatan  kualitas  spiritual.  Adapun  contoh-contoh  penerapan  yoga
                 marga antara lain:
                 •   Mempraktikkan gerakan sūrya namaskara setiap hari untuk meningkat-
                     kan imunitas dan kebugaran tubuh.
                 •   Mengikuti latihan-latihan  dan praktik  yoga  asanas, baik  yang
                     diselenggarakan di sekolah, melalui  perguruan yoga, pengurus pura,
                     dan lain-lain.
                 •   Mempraktikkan samadhi  atau  meditasi  secara  rutin  setiap  pagi  pada
                     saat  brahma  muhurta,  sebelum  mengawali  pembelajaran  di  sekolah,
                     sore hari, ataupun malam hari sebelum tidur.
                 •   Mengikuti latihan  membangkitkan  cakra  dengan bimbingan  guru
                     kerohanian yang sudah berpengalaman dan berdedikasi.



                     Ternyata dalam kearifan lokal masyarakat adat di Nusantara ini juga
                 dikenal  istilah-istilah  terkait  Catur  Marga  seperti  yang  diajarkan  dalam
                 agama  Hindu.  Mereka  mengenalnya  sebagai  tradisi  ataupun  ungkapan
                 tradisional. Berikut akan disajikan dalam bentuk tabel.
                     Tabel 2.1 Contoh Penerapan Catur Marga dalam Kearifan Lokal di
                                                 Nusantara

                                        Contoh Penerapannya pada Tradisi atau Ungkapan
                  No.     Ajaran
                                                          Tradisional

                   1.  Bhakti        •   Manulangi natua-tua (balas budi kepada orang tua) di Batak.
                       Marga         •   Mikul dhuwur mêndhêm jêro (berbakti kepada orang tua) di
                                        Jawa.
                                     •   Upacara ngaras di Sunda.
                                     •   Tradisi mappatabe di Bugis Makassar.

                   2.  Karma         •  Di Lombok ada sesenggaq (ungkapan tradisional), ndaraq api
                       Marga            ndaraq pendet (tidak ada asap tanpa ada api, esensi hukum
                                        sebab akibat).
                                     •  Dalam bahasa Papua dikenal ungkapan apuni inyamukut
                                        werek halok yugunat tosu (berbuatlah sesuatu yang terbaik
                                        terhadap sesama).





                                                                   Bab II - Catur Marga  99]]></page><page Index="116"><![CDATA[Contoh Penerapannya pada Tradisi atau Ungkapan
               No.     Ajaran
                                                       Tradisional
                                   •  Dalam ungkapan Ternate: fala to mataka-taka dego-dego
                                     to ruraka (rumah yang tidak biasa aku masuki, malu
                                     menduduki kursinya).
                                   •  Dalam parebasan Madura dikenal asel ta’ adhina asal (hasil
                                     tidak akan meninggalkan asal).
                3.   Jñana         •  Tradisi Nyalin di Sunda.
                     Marga         •  Nyurat Aksara di Bali.
                                   •  Tamadun di Melayu dengan Lingga sebagai puncaknya.
                                   •  Upacara Ladung Bio’ pada masyarakat suku Dayak.
                                   •  Arisan pendidikan di Sumba.
                4.   Yoga Marga    •  Ajaran Manunggaling Kawula lan Gusti di Jawa.
                                   •  Istilah tingtrim, heneng, hanung, meunang pada masyarakat
                                     adat Sunda.
                                   •  Ajaran-ajaran mistik yang tersebar di seluruh Nusantara.






                         Ayo, Berlatih



              Setelah mempelajari contoh-contoh penerapan ajaran Catur Marga dalam
              kehidupan sehari-hari, dapat diketahui bahwa penerapan ajaran tersebut ada
              yang berupa anjuran atau perintah dan pantangan atau larangan. Silakan
              kalian tulis sekurang-kurangnya 3 contoh penerapan bagian-bagian Catur
              Marga berdasarkan anjuran dan pantangan tersebut dengan mengunakan
              bantuan tabel di bawah ini!

                No.      Ajaran         Anjuran/Perintah         Pantangan/Larangan

                1.    Bhakti marga   Menaati perintah guru     Membantah perintah guru
                                     …………………………………….           …………………………………….
                                     …………………………………….           …………………………………….
                                     …………………………………….           …………………………………….

                2.    Karma marga    …………………………………….           ……………………………………
                                     …………………………………….           …………………………………….
                                     …………………………………….           …………………………………….
                                     …………………………………….           …………………………………….




              100     Pendidikan Agama Hindu dan Budi Pekerti untuk SMP Kelas IX]]></page><page Index="117"><![CDATA[No.       Ajaran         Anjuran/Perintah         Pantangan/Larangan

                   3.   Jñāna marga     ……………………………………            ……………………………………
                                        …………………………………….           …………………………………….
                                        …………………………………….           …………………………………….
                                        …………………………………….           …………………………………….

                   4.   Yoga marga      ……………………………………            ……………………………………
                                        …………………………………….           …………………………………….
                                        …………………………………….           …………………………………….
                                        …………………………………….           …………………………………….






                            Menambah Wawasan





                                Dengan ajaran         Keharmonisan Tri Hita Karana
                  Bhakti Karma
                   Marga Marga  Catur Marga           (parahayangan, pawongan, dan palemahan)
                                ini, kita bisa        akan terjaga.
                   Yoga  Jnana  meningkatkan          •  Parahayangan (manusia dengan Tuhan)
                  Marga Marga   kualitas              •  Pawongan (manusia dengan manusia)
                                spiritual kita.       •  Palemahan (manusia dengan alam)



                                            Penerapan Catur Marga tersebut
                                            harus sesuai dengan tahapannya pada
                                            Catur Asrama (brahmacari, grhastha,
                                            wanaprastha, dan bhiksuka)


                     Grhastha Wanaprastha
                                   Gambar 2.5  Konsep penerapan Catur Marga.

















                                                                   Bab II - Catur Marga  101]]></page><page Index="118"><![CDATA[]]></page><page Index="119"><![CDATA[]]></page><page Index="120"><![CDATA[]]></page><page Index="121"><![CDATA[]]></page><page Index="122"><![CDATA[]]></page><page Index="123"><![CDATA[]]></page><page Index="124"><![CDATA[]]></page><page Index="125"><![CDATA[]]></page><page Index="126"><![CDATA[]]></page><page Index="127"><![CDATA[]]></page><page Index="128"><![CDATA[]]></page><page Index="129"><![CDATA[]]></page><page Index="130"><![CDATA[]]></page><page Index="131"><![CDATA[]]></page><page Index="132"><![CDATA[]]></page><page Index="133"><![CDATA[]]></page><page Index="134"><![CDATA[]]></page><page Index="135"><![CDATA[]]></page><page Index="136"><![CDATA[]]></page><page Index="137"><![CDATA[]]></page><page Index="138"><![CDATA[]]></page><page Index="139"><![CDATA[]]></page><page Index="140"><![CDATA[]]></page><page Index="141"><![CDATA[Kegiatan Bersama Orang Tua



                 Setelah mengikuti pembelajaran pada materi “Sumber Ajaran Pañca Yama
                 Brata dan Pañca Niyama Brata” ini, silakan berkomunikasi dengan orang
                 tua kalian dan tunjukkan hasil kegiatan/aktivitas kalian kepada orang tua
                 kalian. Lalu mintalah saran dan pendapat dari mereka!


                                                                              Paraf
                    Catatan Orang Tua/Wali
                                                                         Orang tua/wali








                 C.  Bagian-Bagian Pañca Yama Brata


                 Setelah  kalian mempelajari sumber ajaran  Pañca  Yama  Brata  dan  Pañca
                 Niyama Brata, kalian perlu mengetahui masing-masing bagian dari Pañca
                 Yama  Brata  dan  Pañca  Niyama  Brata. Untuk  yang pertama  yang  akan
                 dipelajari  adalah  bagian-bagian  Pañca  Yama  Brata.  Namun,  sebelum  itu
                 kalian perlu mengamati gambar berikut.





                            Ayo, Menulis



                 Perhatikan gambar di bawah ini!














                 Gambar 3.3 An ak yang dikucilkan
                 temannya


                                            Bab III - Pañca Yama Brata dan Pañca Niyama Brata  125]]></page><page Index="142"><![CDATA[Pernahkah kalian mendapatkan perlakuan seperti pada ilustrasi  gambar di
              atas? Apa yang kalian lakukan jika mendapatkan perlakuan tersebut?

                   Coba ungkapkan dan tuliskan dalam bentuk catatan harian di buku tulis
              kalian!





                         Ayo, Membaca



              Kejadian  yang diilustrasikan pada  gambar  di atas  merupakan salah  satu
              contoh  perilaku  hiṁsa  karma dalam  ajaran  Hindu.  Perilaku  semacam  ini
              tentu harus dihindari karena bertentangan dengan ajaran Pañca Yama Brata.
              Sebagaimana disebutkan di atas, Pañca Yama Brata terdiri atas lima sikap
              dan perilaku pengendalian dalam diri yang terdiri atas ahiṁsa, brahmacari,
              satya, awyawahārika, dan asteya (astainya).

                   Secara  sederhana konsep  Pañca  Yama  Brata ini dapat digambarkan
              dalam pohon konsep seperti berikut.




































                                Gambar 3.4  Pohon konsep Pañca Yama Brata.

              126     Pendidikan Agama Hindu dan Budi Pekerti untuk SMP Kelas IX]]></page><page Index="143"><![CDATA[1.  Ahiṁsa

                 Secara makna ahiṁsa yang merupakan bahasa Sanskerta ini artinya ‘tidak
                 membunuh’. Namun secara istilah, ahimsa dapat diartikan ‘tidak menyakiti
                 atau tidak melukai’. Dalam ajaran agama Hindu disebutkan bahwa ahiṁsa
                 adalah  dharma yang  tertinggi  (ahṁsa  paramo  dharma),  artinya  ahiṁsa
                 merupakan kewajiban utama yang harus dilaksanakan oleh umat Hindu.

                     Hiṁsa karma (perbuatan menyakiti) makhluk lain adalah perbuatan yang
                 dilarang dalam agama Hindu. Dalam praktiknya, hiṁsa karma bisa diartikan
                 melakukan kekerasan secara fisik maupun secara lisan. Orang yang dapat
                 mengendalikan diri  untuk tidak  menyakiti,  melukai,  apalagi  membunuh
                 sesama makhluk ciptaan Tuhan disebut telah menerapkan ahiṁsa.

                 2.  Brahmacari

                 Secara  harfiah,  brahmacari  dapat  diartikan  ‘bergerak  menuju  ilmu
                 pengetahuan’. Untuk dapat bergerak menuju ilmu pengetahuan, seseorang
                 perlu  belajar menuntut  ilmu,  baik  melalui  pendidikan formal  maupun
                 nonformal. Brahmacari adalah masa menuntut ilmu (usia belajar) sebagaimana
                 para siswa yang sedang menempuh jenjang pendidikan dasar hingga tinggi.

                     Masih ingatkah kalian tentang materi Catur Aśrama di kelas V SD? Ya,
                 dalam  ajaran  Catur  Aśrama,  brahmacari  merupakan  tahapan  kehidupan
                 pertama  sebelum  masuk  ke  jenjang  gṛhastha  (masa  berumah  tangga),
                 wanaprastha (pengasingan diri), dan bhiksuka (melepaskan diri dari ikatan).
                 Brahmacari  disebut  juga  sebagai  masa  aguron-guron  (masa  berguru).
                 Oleh  karena  itu,  seorang  sisya  yang  masih  berstatus  brahmacari  harus
                 menghindari  hubungan  seksual  yang  menjadi  dharmaning  sang  gṛhastha
                 (kewajiban orang yang sudah berumah tangga). Hal ini dilakukan agar sang
                 brahmacari mempunyai pikiran yang bersih fokus pada pelajaran atau ilmu
                 pengetahuan.

                 3.  Satya

                 Secara harfiah, satya artinya ‘benar, jujur, dan setia’. Satya juga diartikan
                 sebagai gerak pikiran  menuju  kebenaran.  Orang  yang  memegang teguh
                 satya akan berpantang untuk melakukan kebohongan. Satya adalah sikap
                 dan perilaku yang harus ditumbuhkan dalam diri untuk menjadi dharmika
                 (berpegang teguh pada ajaran dharma).



                                            Bab III - Pañca Yama Brata dan Pañca Niyama Brata  127]]></page><page Index="144"><![CDATA[Kejujuran  dan kesetiaan  dapat diawali  dari  hati  dan pikiran  (satya
              hṛdaya). Dari hati,  satya perlu  ditumbuhkan dalam  perkataan  (satya
              wacana) dan setiap janji yang diucapkan (satya samaya). Selanjutnya satya
              diwujudkan pada perbuatan (satya lakṣana) dan kepada teman (satya mitra).
              Kelima satya ini dalam ajaran Hindu disebut sebagai Pañca Satya.

              4.  Awyawahārika

              Secara  harfiah,  kata  ‘awyawahārika’  atau  ‘awyawahāra’  dapat  diartikan
              ‘tidak  terikat  pada  masalah  keduniawian’.  Hal-hal  yang  menyangkut
              keduniawian dan materi sering kali menjerat manusia. Dalam jeratan itu
              manusia bisa melakukan apa saja di luar kendali akal dan pikirannya. Jika
              seseorang sudah bisa mengendalikan jeratan ini, maka ia dikatakan telah
              melaksanakan perilaku awyawahārika.

                   Seseorang  yang masih  hidup  di dunia pasti  membutuhkan materi.
              Namun  demikian,  materi tersebut  tidak  boleh  membelenggu  akal  budi,
              pikiran, serta hati nuraninya. Kesadaran ini yang perlu ditumbuhkan agar
              bisa  hidup  dengan tenang  dan  bisa  mengamalkan materi  yang  dimiliki
              kepada sesamanya.

              5.  Asteya

              Secara  harfiah,  asteya  atau  astainya  artinya  ‘tidak  mencuri  atau  tidak
              mengambil hak milik atau memikirkan untuk memiliki barang orang lain’.
              Keinginan untuk memiliki sesuatu yang menjadi milik orang lain ini bisa
              muncul sebagai respons dari hal yang diterima oleh pañca indriya.

                   Saat kita melihat, mendengar, maupun merasakan suatu hal, maka akan
              muncul ketertarikan dalam diri untuk memilikinya. Jika ini terkendali, maka
              keinginan  tersebut  akan  menjadi  upaya  yang  baik  untuk  mencapainya.
              Sebaliknya  jika  tidak  terkendali,  seseorang  bisa  nekat  untuk  melakukan
              perilaku asteya, seperti mencuri, merampok, korupsi, dan lain-lain.















              128     Pendidikan Agama Hindu dan Budi Pekerti untuk SMP Kelas IX]]></page><page Index="145"><![CDATA[Ayo, Menulis



                 Setelah  mempelajari  materi  “Bagian-bagian  Pañca  Yama  Brata”,  buatlah
                 sebuah artikel dengan mengambil salah satu bagian dari Pañca Yama Brata
                 dan dikaitkan dengan konteks kekinian!

                     Tulis artikel tersebut di Microsoft Office Word menggunakan kertas A4
                 dengan spasi 1,5  dan panjang 5000 – 6000 karakter! Jika kalian menemukan
                 kesulitan mintalah bimbingan kepada guru kalian!





                            Menambah Wawasan





                     Jenis-jenis Korupsi Menurut UU           Merugikan keuangan
                                                              negara


                     KORUPSI                                  Suap menyuap
                     Menurut agama Hindu,
                     korupsi termasuk perilaku
                     steya, sehingga tidak sesuai             Penyalahgunaan jabatan
                     dengan ajaran asteya dalam
                     Pañca Yama Brata.                        Pemerasan


                                                              Kecurangan
                     Mencegah Korupsi Sejak Dini
                     •  Masuk sekolah tepat                   Benturan kepentingan
                         waktu                                dalam pengadaan barang
                     •  Gunakan uang jajan                    dan jasa
                         dengan bijak
                     •  Jujur saat ujian
                                                              Gratifikasi


                                  Gambar 3.5 Bagan tentang Korupsi dan asteya.







                                            Bab III - Pañca Yama Brata dan Pañca Niyama Brata  129]]></page><page Index="146"><![CDATA[Renungkan


                                            Berani jujur itu baik






                         Kegiatan Bersama Orang Tua




              Setelah mengikuti pembelajaran pada materi “Bagian-Bagian Pañca Yama
              Brata” ini, silakan berkomunikasi dengan orang tua kalian dan tunjukkan
              hasil kegiatan/aktivitas kalian kepada orang tua kalian. Lalu mintalah saran
              dan pendapat dari mereka!


                                                                           Paraf
                 Catatan Orang Tua/Wali
                                                                      Orang tua/wali








              D.  Bagian-Bagian Pañca Niyama Brata


              Setelah kalian mempelajari bagian-bagian Pañca Yama  Brata, selanjutnya
              yang kalian pelajari adalah bagian-bagian dari Pañca Niyama Brata.



                          Ayo, Berdiskusi




              Perhatikan gambar di bawah
              ini.






              Gambar 3.6 Orang yang Kekenyangan



              130     Pendidikan Agama Hindu dan Budi Pekerti untuk SMP Kelas IX]]></page><page Index="147"><![CDATA[Ilustrasi  di atas  menggambar  seseorang  yang  merasa  kekenyangan.  Apa
                 pendapat kalian tentang hal tersebut? Diskusikan bersama kelompok kalian.
                 Lalu sampaikan hasil diskusi kalian di depan kelas dengan bimbingan guru.





                            Ayo, Membaca



                 Ilustrasi pada gambar di atas merupakan salah satu contoh perilaku yang
                 bertentangan dengan ajaran Pañca Niyama Brata. Sebagaimana disebutkan
                 sebelumnya,  Pañca  Niyama  Brata terdiri  atas  lima  sikap  dan  perilaku
                 pengendalian  dalam  diri  yang  terdiri  atas  akrodha,  śauca,  apramāda,
                 ahāralaghawa,  dan  guru  śuśruṣā. Secara  sederhana  dapat digambarkan
                 melalui pohon konsep berikut.











































                                  Gambar 3.7 Pohon konsep Pañca Niyama Brata.



                                            Bab III - Pañca Yama Brata dan Pañca Niyama Brata  131]]></page><page Index="148"><![CDATA[1.  Akrodha

              Akrodha artinya ‘tidak marah atau mampu mengendalikan amarah’. Amarah
              (krodha) hanya akan membuat pikiran menjadi gelap. Kegelapan ini akan
              berakibat pada hilangnya akal budi. Karena itu, orang yang sedang marah
              biasanya akan hilang kesadarannya dan bisa melakukan perbuatan di luar
              kendalinya.

                   Orang  yang  suka marah  biasanya  mudah  tersinggung.  Ada memang
              orang  dengan temperamen seperti  ini.  Namun  demikian,  bagaimana  pun
              temperamennya, jika itu bisa merugikan dirinya dan orang lain, tetap harus
              dikendalikan.  Amarah  yang  terkendali  inilah  yang  dinamakan  sebagai
              akrodha. Dengan pengendalian krodha, orang akan menjadi lebih sabar dan
              tenang.

              2.  Guru Śuśruṣa

              Guru śuśruṣa artinya ‘hormat dan taat kepada guru’. Awalnya guru śuśruṣa
              merupakan ajaran untuk sisya kerohanian. Namun kini ajaran guru śuśruṣa
              dapat diaplikasikan untuk semua sisya secara umum dan semua orang. Hal ini
              karena konsep guru yang dimaksudkan dalam ajaran ini tidak hanya guru di
              sekolah (guru pangajyan), tetapi juga guru swadhyaya (Hyang Widhi Wasa),
              guru wisesa (pemerintah), dan guru rupaka (orang tua). Ini merupakan ajaran
              dari Catur Guru yang diajarkan di kelas VI SD. Kalian masih ingat, bukan?

                   Guru memang harus dihormati karena memiliki tanggung jawab yang
              berat.  Hal  ini  sebagaimana  arti  asal  katanya  dalam  bahasa  Sanskerta  गुरु
              (guru) yaitu ‘berat’. Untuk menghormati guru bisa dilakukan dengan ketaatan
              kepada sang guru. Hal ini bisa dilakukan dengan mematuhi perintah dan
              menghindari  larangan sang  guru.  Tentu  konteksnya  bisa  kepada  guru
              swadhyaya, guru rupaka, guru pangajyan, dan guru wisesa.


              3.  Śauca

              Secara harfiah, śauca artinya ‘bersih, murni, dan suci secara lahir dan batin’.
              Banyak hal yang dapat dilakukan untuk mencapai kesucian lahir maupun
              batin.  Secara lahir,  śauca dapat  diwujudkan  dengan  kebersihan,  yang
              kondisinya  adalah  bebas  dari  kotoran.  Sementara  itu,  secara  batin  śauca
              dapat dimaknai sebagai murni atau suci secara spiritual.



              132     Pendidikan Agama Hindu dan Budi Pekerti untuk SMP Kelas IX]]></page><page Index="149"><![CDATA[Untuk  mencapai  kebersihan  dan  kesucian  secara  lahir  dan  batin  ini,
                 setiap orang harus dapat mengendalikan diri dari segala bentuk kotoran,
                 baik  jasmani  maupun  rohani.  Jika  kotoran  itu  berasal  dari  sesuatu  yang
                 bersifat sekāla (tampak), maka dapat dibersihkan dengan sarana air. Akan
                 tetapi jika kotoran itu berupa sesuatu yang niskāla (tidak tampak), maka
                 harus disucikan dengan pengetahuan ataupun mantra-mantra suci Weda.


                 4.  Ahāralaghawa

                 Secara harfiah, ahāralaghawa artinya ‘tidak makan berlebihan’. Secara istilah
                 bisa  diartikan  sebagai  upaya  untuk  mengendalikan  pola  makan  sesuai
                 dengan kemampuan tubuh. Dalam ajaran agama Hindu, upaya pengendalian
                 ini bisa dilakukan dengan upawasa (puasa). Ada subhasita yang menyebutkan
                 पश्चात्कुनधते​ खादनत​ ।​ पूव्यत्मृप्े​ नवश्मनत​ ॥ (paścāt  kṣudhite  khādati,  pūrwat  tṛpte
                 wiśramati) yang artinya, “Makanlah sesudah lapar, dan berhentilah sebelum
                 kenyang”.

                     Tidak dapat dipungkiri bahwa makanan sering kali membawa penyakit
                 bagi manusia. Saat ini banyak orang yang menderita penyakit kronis yang
                 salah satu penyebabnya adalah makanan dan pola makan yang tidak tepat.
                 Terkait hal ini akan dibahas secara khusus nanti pada bab IV yaitu “Budaya
                 Hidup Sehat Menurut Weda”.


                 5.  Apramāda

                 Apramāda artinya  ‘tidak  bersifat  ingkar  atau  mengabaikan  kewajiban’.
                 Setiap  manusia  harus  memenuhi  kewajiban  yang disebut  swadharma.
                 Pada prinsipnya setiap kewajiban harus dipenuhi terlebih dahulu sebelum
                 menuntut sesuatu yang menjadi haknya.

                     Dalam ajaran Hindu, kewajiban seseorang dikaitkan dengan guṇa (sifat)
                 dan karma (pekerjaan atau profesi). Guṇa-karma inilah yang memengaruhi
                 sistem Catur Warṇa dalam Hindu. Secara lebih mendetail nanti akan kalian
                 dapatkan materi Catur Warṇa di kelas X SMA.
                     Kewajiban  seorang  brahmaṇa  (cendekiawan)  tentu berbeda dengan
                 kṣatriya (aparatur  pemerintah),  waiśya (pengusaha),  dan  sudra (buruh/
                 pelayan). Roda pemerintahan, perekonomian, dan segala bidang kehidupan
                 akan terganggu ketika  kṣatriya melakukan tugas  brahmaṇa, sementara




                                            Bab III - Pañca Yama Brata dan Pañca Niyama Brata  133]]></page><page Index="150"><![CDATA[brahmaṇa  sendiri  menjadi  waiśya,  sudra berperilaku  seperti  layaknya
              kṣatriya, dan seterusnya. Agar tercapai keharmonisan, masing-masing harus
              taat pada swadharma (kewajiban sendiri) dan menghormati kewajiban orang
              lain (para dharma).






                         Ayo, Menulis



              Setelah  mempelajari  materi  “Bagian-bagian  Pañca  Niyama  Brata”, silakan
              buat artikel dengan mengambil salah satu bagian dari Pañca Niyama Brata
              dan dikaitkan dengan konteks kekinian!

                   Tulis artikel tersebut di Microsoft Office Word menggunakan kertas A4
              dengan spasi 1,5  dan panjang 5000 – 6000 karakter! Jika kalian menemukan
              kesulitan mintalah bimbingan kepada guru kalian!





                         Info Baru






                 Bisa terkena          Stroke           Stres dan          Penuaan
                 darah tinggi                            depresi              dini




                     Efek Buruk yang Bisa Ditimbulkan Akibat Suka Marah




                                    Susah tidur
                  Serangan                                Imun             Gangguan
                   jantung                              menurun           kecemasan



                     Gambar 3.8 Bagan tentang efek buruk  yang bisa ditimbulkan akibat suka marah.






              134     Pendidikan Agama Hindu dan Budi Pekerti untuk SMP Kelas IX]]></page><page Index="151"><![CDATA[Renungkan


                                  Norana śatru manglêwihané gêlêng ana ri hati.
                                                                     Kakawin Nītiśāstra II.5
                                (Tidak ada musuh yang berbahaya daripada nafsu
                                      amarah yang ada dalam hati sendiri)







                           Kegiatan Bersama Orang Tua




                 Setelah mengikuti pembelajaran pada materi “Bagian-Bagian Pañca Niyama
                 Brata” ini, silakan kalian  berkomunikasi  dengan orang  tua  kalian  dan
                 tunjukkan  hasil  kegiatan/aktivitas  kalian  kepada  orang  tua  kalian.  Lalu
                 mintalah saran dan pendapat dari mereka!


                                                                              Paraf
                    Catatan Orang Tua/Wali
                                                                         Orang tua/wali









                 E.  Penerapan Ajaran Pañca Yama Brata dan
                     Pañca Niyama Brata


                 Setelah mempelajari bagian-bagian Pañca Yama Brata dan Pañca Niyama
                 Brata, selanjutnya  kalian  perlu  menerapkannya  dalam  kehidupan sehari-
                 hari.













                                            Bab III - Pañca Yama Brata dan Pañca Niyama Brata  135]]></page><page Index="152"><![CDATA[Ayo, Berdiskusi



              Perhatikan gambar di bawah ini!

































                  Gambar 3.9 Contoh Perilaku terkait Pañca Yama Brata dan Pañca Niyama Brata


                   Diskusikan bersama  teman satu  kelompok atau  sebangku  kalian!
              Gambar mana yang merupakan contoh perilaku yang bertentangan dengan
              Pañca Yama Brata dan Pañca Niyama Brata?  Tuliskan hasil diskusi kalian di
              buku tulis masing-masing dan tunjukkan kepada guru kalian!





                         Ayo, Membaca



              Kalian  telah  mendiskusikan contoh-contoh  perilaku  yang  terkait dengan
              Pañca Yama Brata dan Pañca Niyama Brata. Pada dasarnya perilaku tersebut
              ada yang bersifat tidak bertentangan dan ada pula yang bertentangan.




              136     Pendidikan Agama Hindu dan Budi Pekerti untuk SMP Kelas IX]]></page><page Index="153"><![CDATA[Perilaku yang sesuai dengan ajaran Pañca Yama Brata dan Pañca Niyama
                 Brata adalah perilaku yang baik. Sementara itu yang bertentangan adalah
                 perilaku yang tidak baik. Berikut ini dijabarkan beberapa contoh perilaku
                 yang sesuai dengan kedua ajaran tersebut.

                 1.  Contoh Ajaran Pañca Yama Brata

                 Banyak sekali contoh perilaku yang mencerminkan ajaran Pañca Yama Brata
                 dalam  kehidupan sehari-hari.  Berikut  ini adalah  contoh-contoh  perilaku
                 Pañca Yama Brata.
                 ●   Ahiṁsa: tidak mengganggu teman, menghormati orang lain, merawat
                     tanaman atau hewan dengan baik, tidak berkata kasar, dan lain-lain.
                 ●   Brahmacari: belajar dengan tekun, aktif mengikuti lomba-lomba yang
                     bersifat  akademik  maupun nonakademik,  pantang  untuk  melakukan
                     hubungan seks sebelum menikah, dan seterusnya.
                 ●   Satya: selalu menepati janji, tidak pernah berkata bohong, tidak menjadi
                     bagian  dari  pembuatan  atau  penyebaran  berita  palsu,  setia  kepada
                     kawan, selalu jujur baik dalam pikiran, perkataan maupun perbuatan,
                     dan sebagainya.
                 ●   Awyawahārika: tidak merasa iri dengan kekayaan yang dimiliki teman,
                     membantu  orang  atau  berderma  tanpa  pamrih,  tidak  kagum  secara
                     berlebihan atas perhiasan ataupun barang-barang mewah, dan lain-lain.
                 ●   Asteya: tidak mau mencuri, mengembalikan dompet yang ditemukan di
                     jalan kepada pemiliknya, menolak korupsi, dan sebagainya.

                 2.  Contoh Ajaran Pañca Niyama Brata


                 Banyak sekali contoh perilaku yang mencerminkan ajaran Pañca Niyama
                 Brata dalam  kehidupan  sehari-hari.  Berikut  ini adalah  contoh-contoh
                 perilaku Pañca Niyama Brata.

                 ●   Akrodha: menahan amarah, menghindarkan diri dari ketersinggungan,
                     bersikap tenang dalam menghadapi masalah, dan sebagainya.
                 ●   Guru śuśruṣa: patuh atau taat kepada guru, menaati nasihat orang tua,
                     patuh pada peraturan yang dibuat oleh pemerintah, tidak membantah
                     kata-kata guru, dan lain-lain.
                 ●   Śauca: selalu menjaga kebersihan badan, rajin melaksanakan Puja Tri
                     Sandhya, ikhlas dalam memberikan bantuan ataupun dana punya, dan
                     sebagainya.


                                            Bab III - Pañca Yama Brata dan Pañca Niyama Brata  137]]></page><page Index="154"><![CDATA[●    Ahāralaghawa: tidak  berfoya-foya,  makan  secara  wajar,  tidak  rakus
                   atau tamak dalam hal makanan, mau berbagi makanan kepada orang
                   lain, gemar melaksanakan upawasa, dan lain-lain.
              ●    Apramāda: melaksanakan tugas yang sudah dibebankan, pantang untuk
                   lari dari tanggung jawab, tidak mudah menyerah saat melaksanakan
                   tugas, dan sebagainya.




                         Ayo, Berlatih




              Setelah  mempelajari  tentang “Contoh  penerapan  Pañca  Yama  Brata dan
              Pañca  Niyama  Brata”,  tulislah  contoh  penerapan  Pañca  Yama  Brata dan
              Pañca Niyama Brata dalam kehidupan sehari-hari, baik di rumah, di sekolah,
              dan masyarakat!
                   Tulis  jawabannya  di  buku  tulis  kalian  masing-masing  dalam  bentuk
              tabel  seperti  contoh  berikut!  Jika  kalian  menemukan  kesulitan  mintalah
              bimbingan guru kalian!

                                                                               Di
               No.     Nama Ajaran        Di Rumah        Di Sekolah     Lingkungan
                                                                          Masyarakat

               A.  Pañca Yama Brata

                 1.   Ahiṁsa            merawat          menyirami       tidak
                                        binatang         tanaman di      mengganggu
                                        piaraan          taman kelas     teman
                                        dengan baik                      sepermainan

                2.    Brahmacari

                3.    Satya
                4.    Awyawahārika

                5.    Asteya

               B.  Pañca Niyama Brata
                1.    Akrodha

                2.    Guru śuśruṣa


              138     Pendidikan Agama Hindu dan Budi Pekerti untuk SMP Kelas IX]]></page><page Index="155"><![CDATA[Di
                  No.    Nama Ajaran        Di Rumah         Di Sekolah     Lingkungan
                                                                             Masyarakat

                   3.    Śauca

                   4.    Ahāralaghawa

                   5.    Apramāda





                            Menambah Wawasan




                 Yudhiṣṭhira adalah saudara tertua dari Pāṇḍawa. Dia adalah putra dari Dewa
                 Dharma, sehingga dikenal sebagai Dharma Putra. Dia adalah salah satu tokoh
                 yang  sudah  mampu  melaksanakan  Pañca  Yama  Brata dan  Pañca  Niyama
                 Brata. Karena dia menerapkan dharma ini dengan baik, maka dia pun tidak
                 memiliki musuh. Oleh karena itu, ia disebut sebagai sang Ajātaśatru (yang
                 terlahir tanpa musuh).
















                                        Gambar 3.10 Wayang Yudhiṣṭhira.




                            Renungkan


                                           Seribu teman masih kurang,

                                           satu musuh terlalu banyak.
                                                                        (Pepatah, Anonim)






                                            Bab III - Pañca Yama Brata dan Pañca Niyama Brata  139]]></page><page Index="156"><![CDATA[Kegiatan Bersama Orang Tua




              Setelah mengikuti pembelajaran pada materi “Penerapan Ajaran Pañca Yama
              Brata dan Pañca Niyama Brata” ini, silakan kalian berkomunikasi dengan
              orang tua kalian dan tunjukkan hasil kegiatan/aktivitas kalian kepada orang
              tua kalian. Lalu mintalah saran dan pendapat dari mereka!


                 Catatan Orang Tua/Wali                                    Paraf
                                                                      Orang tua/wali








              F.  Manfaat Ajaran Pañca Yama Brata dan

                   Pañca Niyama Brata

              Setelah  menerapkan  Pañca  Yama  Brata  dan  Pañca  Niyama  Brata  dalam
              kehidupan sehari-hari, kalian akan mendapatkan manfaat nyata,  baik secara
              langsung maupun tak langsung.





                         Ayo, Berlatih




              Bacalah teks di bawah ini dengan saksama!


              Saracen  adalah  kelompok yang eksis  di Facebook dan situs  web sejak
              pertengahan 2017. Kelompok ini banyak mengunggah konten berisi ujaran
              kebencian  dan berita  palsu  yang  ditujukan kepada  pihak  atau  kelompok
              tertentu. Bahkan beberapa postingannya menyinggung suatu suku, agama,
              ras, dan antargolongan (SARA). Hingga saat ini diketahui jumlah akun yang
              tergabung dalam jaringan Saracen lebih dari 800.000 akun.
              Dalam  kasus  ini,  polisi  menetapkan  empat  pengurus  Saracen  sebagai
              tersangka.  Mereka  dianggap  menyebarkan  konten  ujaran  kebencian  dan
              berbau SARA di media sosial sesuai pesanan dengan tarif tertentu. Media



              140     Pendidikan Agama Hindu dan Budi Pekerti untuk SMP Kelas IX]]></page><page Index="157"><![CDATA[yang  digunakan untuk  menyebar  konten tersebut antara  lain  di Grup
                 Facebook Saracen News, Saracen Cyber Team, situs Saracennews.com, dan
                 berbagai grup lain yang menarik minat warganet untuk bergabung. Beberapa
                 di antara mereka pun sudah diadili dan dijebloskan ke dalam penjara.

                          Dikutip dari: www.nasional.kompas.com, 18 Januari 2021, dengan penyesuaian.

                     Setelah  kalian membaca  teks  di atas,  diskusikan bersama  kelompok
                 kalian tentang pentingnya ajaran Pañca Yama Brata dan Pañca Niyama Brata
                 untuk mengatasi kasus di atas! Buatkan hasilnya dalam bentuk infografik
                 dan presentasikan di depan kelas!





                            Ayo, Membaca



                 Dari hasil diskusi kalian tentang kasus di atas, dapat disimpulkan bahwa
                 setiap perbuatan yang bertentangan dengan ajaran Pañca Yama Brata dan
                 Pañca  Niyama  Brata akan  berdampak  buruk,  baik  untuk  dirinya  sendiri
                 maupun  orang lain.  Mereka yang  tidak  dapat mengendalikan diri akan
                 terjerumus  pada  hal-hal  yang  dapat membuatnya  sengsara.  Sebaliknya,
                 mereka yang mampu mengendalikan diri dalam menerapkan ajaran Pañca
                 Yama  Brata maupun  Pañca  Niyama  Brata, akan  mendatangkan  banyak
                 manfaat dalam kehidupannya.

                     Berikut ini beberapa manfaat yang dapat kalian peroleh dari penerapan
                 ajaran Pañca Yama Brata dan Pañca Niyama Brata dalam kehidupan sehari-
                 hari.

                 ●   Hidup menjadi lebih tenang.
                     Dengan pengendalian  diri sesuai  yang  diajarkan dalam  Pañca  Yama
                     Brata dan  Pañca  Niyama  Brata, kalian  akan  merasakan hidup  lebih
                     tenang, terhindar dari depresi, serta bebas dari stres dan beban hidup
                     yang berat. Ajaran Pañca Yama Brata dan Pañca Niyama Brata akan
                     membuat pikiran lebih tenang dan emosi lebih terkontrol.

                 ●   Relatif sedikit hambatan dan terhindar dari mara bahaya.
                     Orang yang mampu menerapkan ajaran Pañca Yama Brata dan Pañca
                     Niyama Brata  cenderung memiliki sedikit hambatan dalam hidupnya.



                                            Bab III - Pañca Yama Brata dan Pañca Niyama Brata  141]]></page><page Index="158"><![CDATA[Selain  itu,  akan dihindarkan diri  dari  mara  bahaya,  terutama  yang
                   disebabkan  karena  faktor  kesengajaan  manusia.  Hal  ini dikarenakan
                   perbuatan  yang berdasarkan  ajaran  Pañca  Yama  Brata dan  Pañca
                   Niyama Brata tentu tidak menimbulkan permusuhan terhadap orang
                   lain. Di samping itu hambatan-hambatan dalam kehidupan, terutama
                   dari dalam diri akan relatif sedikit.

              ●    Membangun jaringan dan memicu kesuksesan.
                   Dengan melaksanakan ajaran Pañca Yama Brata dan Pañca Niyama Brata,
                   seseorang akan mudah membangun jaringan dalam kehidupannya. Di
                   era digital seperti saat ini, jejaring yang baik akan menjadikan usaha
                   yang dibangunnya semakin lancar. Keberadaan jejaring tersebut pada
                   akhirnya juga akan memicu  kesuksesan  seseorang. Sesuatu  yang
                   dibangun  dengan  kerja  sama  yang  baik,  pasti  akan  memudahkan
                   pekerjaan dan tentu hasil yang didapatkan akan semakin baik, terutama
                   untuk  pekerjaan-pekerjaan  yang  menuntut  kerja  tim.  Dalam  sistem
                   jaringan seperti ini yang dibutuhkan bukan hanya manusia yang baik
                   tetapi juga tim yang saling mendukung. Untuk itu, sikap dan perilaku
                   yang sesuai ajaran Pañca Yama Brata dan Pañca Niyama Brata sangat
                   dibutuhkan.

              ●    Memudahkan jalan menuju mokṣārthaṁ jagadhita.
                   Tujuan  agama  Hindu adalah  mencapai  mokṣārthaṁ  jagadhita atau
                   kebahagiaan di dunia dan kehidupan yang kekal abadi, menyatu dengan
                   Hyang Widhi Wasa. Untuk meniti jalan menuju swarga loka atau mokṣa,
                   pengendalian diri sebagaimana yang diajarkan Pañca Yama Brata dan
                   Pañca  Niyama  Brata ini perlu  diterapkan dalam  kehidupan nyata.
                   Sepanjang masih diberikan kesempatan untuk memperbaiki hidup di
                   dunia, gunakanlah waktu ini dengan baik agar kalian bisa mencapai
                   mokṣārthaṁ jagadhita yang menjadi tujuan agama Hindu.





                         Ayo, Beraktivitas



              Setelah kalian mempelajari “Manfaat Ajaran Pañca Yama Brata dan Pañca
              Niyama Brata”, carilah sumber lain baik dari internet dan maupun referensi



              142     Pendidikan Agama Hindu dan Budi Pekerti untuk SMP Kelas IX]]></page><page Index="159"><![CDATA[buku. Setelah itu, diskusikan bersama teman sebangku kalian lalu buatlah
                 peta pikiran secara utuh terkait ajaran Pañca Yama Brata dan Pañca Niyama
                 Brata, mulai dari pengertian hingga manfaatnya!






                            Renungkan


                                           Seribu teman masih kurang,
                                           satu musuh terlalu banyak.
                                                                        (Pepatah, Anonim)








                           Kegiatan Bersama Orang Tua



                 Setelah mengikuti pembelajaran pada materi “Manfaat Ajaran Pañca Yama
                 Brata dan Pañca Niyama Brata” ini, silakan kalian berkomunikasi dengan
                 orang tua kalian dan tunjukkan hasil kegiatan/aktivitas kalian kepada orang
                 tua kalian. Lalu mintalah saran dan pendapat dari mereka!




                                                                              Paraf
                    Catatan Orang Tua/Wali
                                                                         Orang tua/wali

























                                            Bab III - Pañca Yama Brata dan Pañca Niyama Brata  143]]></page><page Index="160"><![CDATA[Refleksi



              Setelah mempelajari materi ini:

                              Hal baru apa yang kalian dapatkan setelah mengikuti
                              rangkaian pembelajaran pada materi Pañca Yama Brata
                              dan Pañca Niyama Brata?



                              Sikap dan perilaku apa saja yang dapat kalian tumbuhkan
                              setelah mengalami dan mengikuti pembelajaran pada
                              materi Pañca Yama Brata dan Pañca Niyama Brata?



                               Keterampilan seperti apa yang dapat kalian tumbuhkan
                              setelah mengalami dan mengikuti pembelajaran pada
                              materi Pañca Yama Brata dan Pañca Niyama Brata?





                         Asesmen



              I.  Pilihan Ganda

              Berilah tanda silang () pada huruf  A, B, C, atau D di jawaban yang
              benar!

              1.  Perhatikan tabel di bawah ini!

                    Ajaran Pañca Yama Brata              Perilaku

                    1.   Satya                   a.   rajin belajar
                    2.   Asteya                  b.   tidak berbohong

                    3.   Ahiṁsa                  c.   mencuri mangga

                    4.   Brahmacari              d.   tidak suka menghina
                   Pasangan yang tepat antara ajaran Pañca Yama Brata dengan perilaku
                   yang sesuai adalah  ….


              144     Pendidikan Agama Hindu dan Budi Pekerti untuk SMP Kelas IX]]></page><page Index="161"><![CDATA[A.  1-a, 2-c, dan 3-d
                     B.  1-b, 3-d, dan 4-a
                     C.  1-b, 2-c, dan 4-a
                     D.  2-c, 3-a, dan 4-b

                 2.  Perhatikan data tentang perilaku terkait Pañca Yama Brata dan Pañca
                     Niyama Brata di bawah ini!
                     (1)  Adi suka berpuasa pada saat hari lahirnya.
                     (2)  Dewi selalu mematuhi nasihat orang tuanya.
                     (3)  Pane tidak pernah tersinggung meski dihina.
                     (4)  Ratih tidak pernah telat masuk sekolah.
                     Berdasarkan data di atas, pernyataan di bawah ini yang benar adalah ….
                     A.  Dewi berperilaku satya, Pane berperilaku asteya
                     B.  Adi berperilaku ahiṁsa, Dewi berperilaku guru śuśruṣa
                     C.  Ratih berperilaku śauca, Adi berperilaku ahāralaghawa
                     D.  Pane berperilaku akrodha, Ratih berperilaku brahmacari

                 3.  Amati gambar di bawah ini!











                     Yang menunjukkan hubungan saling berlawanan tetapi masih dalam
                     satu ajaran ditunjukkan oleh nomor ….
                     A.  1 dan 3
                     B.  1 dan 4
                     C.  2 dan 3
                     D.  2 dan 4


                 II.  Pilihan Ganda Kompleks

                 Berilah  tanda  centang   pada  jawaban  yang  benar  (jawaban  lebih
                 dari 1)!

                 3.  Brahmacari adalah  masa  menuntut  ilmu  sekaligus salah  satu ajaran
                     pengendalian  diri  yang  berfungsi  membentuk  karakter  yang  terkait
                     dengan pencarian ilmu pengetahuan.


                                            Bab III - Pañca Yama Brata dan Pañca Niyama Brata  145]]></page><page Index="162"><![CDATA[Apakah pernyataan di bawah ini sesuai dengan pemahaman di atas?
                   Berikan tanda centang   pada  kolom  sesuai  atau  tidak  sesuai
                   berdasarkan pernyataan di atas!

                                    Pernyataan                   Sesuai   Tidak Sesuai

                    Ajaran Yama Brata termasuk pengendalian diri.              
                    Pengawasan terhadap Handphone pelajar itu                  
                    penting.
                    Selama masa belajar tidak boleh merokok.                   

                    Siswa harus mengerjakan semua yang                         
                    diperintahkan oleh guru.

              4.  Bacalah ilustrasi cerita di bawah ini dengan cermat!
                   Bejo adalah anak yang rajin. Dia selalu patuh kepada orang tua dan
                   gurunya.  Setiap  hari  dia  selalu  mendapatkan nilai  yang  bagus  di
                   kelasnya. Hal ini dikarenakan ia suka membaca buku di perpustakaan,
                   bahkan ketika dia menemani temannya untuk ke kantin, Bejo pun selalu
                   membawa buku untuk dibaca saat mengantre makanan.
                   Perilaku yang ditunjukkan oleh Bejo ini termasuk ….
                     apramāda dan satya
                     satya dan brahmacari
                     apramāda dan guru śuśruṣa
                     guru śuśruṣa dan brahmacari

              5.  Bacalah teks di bawah ini dengan teliti!
                   Gede  adalah  anak  yang  cerdas.  Dia  terpilih  sebagai  Ketua  OSIS  di
                   sekolahnya.  Dia dikenal  sebagai anak  yang  jujur  dan tidak  pernah
                   berbohong. Apapun yang diucapkannya pasti dilakukannya. Dia juga
                   dikenal sebagai anak yang suka menolong dan pandai bergaul dengan
                   teman-temannya.
                   Ajaran Pañca Satya yang secara langsung telah diterapkan Gede adalah
                   ….
                     satya mitra
                     satya wacana
                     satya hṛdaya
                     satya lakṣana




              146     Pendidikan Agama Hindu dan Budi Pekerti untuk SMP Kelas IX]]></page><page Index="163"><![CDATA[6.  Amati gambar di bawah ini!
                      1                       2                     3     4








                     Perilaku yang menunjukkan hubungan terkait ajaran Pañca Yama Brata
                     dan Pañca Niyama Brata yang benar adalah ….
                       1 bertentangan dengan asteya dan akrodha
                       2 bertentangan ajaran akrodha dan ahimsa
                       3 tidak sesuai ajaran ahāralaghawa dan awyahārika
                       4 tidak sesuai dengan ajaran awyahārika dan śauca

                 8.  Perhatikan infografik di bawah ini!













                     Sumber: www.tirto.id, Scholastica Gerintya, 2018
                     Jika  kalian  ingin menerapkan  perilaku  satya,  menyikapi  hasil  survei
                     yang dilakukan oleh Masyarakat Telekomunikasi Indonesia dan dimuat
                     di Tirto.id adalah ….
                       menghapus semua akun media sosial
                       memeriksa dulu kebenaran chat (obrolan) yang masuk
                       melakukan propaganda untuk beralih ke radio
                       tidak ikut menyebarkan berita bohong melalui media sosial


                 9.  Perhatikan data kasus berikut!
















                                            Bab III - Pañca Yama Brata dan Pañca Niyama Brata  147]]></page><page Index="164"><![CDATA[Dari grafik di atas, pernyataan yang benar terkait kasus pelanggaran
                   yang juga bertentangan dengan ajaran Pañca Yama Brata dan Pañca
                   Niyama Brata adalah ….
                     persentase pelanggaran guru śuśruṣa yang terkecil.
                     jumlah siswa yang melanggar śauca paling sedikit.
                     pelanggaran terhadap ajaran ahimsa paling tinggi.
                     anak yang tidak satya paling banyak jumlahnya.

              10.  Perhatikan tabel di bawah ini!
                   Berilah tanda centang  pada kolom ‘sesuai’ jika pernyataan tersebut
                   sudah sesuai dan ‘tidak sesuai’ jika memang pernyataan tersebut tidak
                   sesuai!

                                                                               Tidak
                                     Pernyataan                    Sesuai
                                                                              Sesuai
                    Saya harus bersikap ahāralaghawa jika ada yang              
                    memfitnah saya.
                    Semua harus mengedepankan sikap ahimsa jika                 
                    ada masalah.

                    Agar tidak depresi, maka saya perlu bersikap                
                    pramāda.

                    Orang akan menghargai saya jika selalu bersikap             
                    satya.

              III. Menjodohkan


              Jodohkan bagian A dan B dengan menghubungkan garis lurus pada
              bulatan dibagian A dengan kotak dibagian B!
              11.  Pasangkan  antara sumber ajaran di bagian A dengan nama ajaran Pañca
                   Yama Brata dan Pañca Yama Brata dibagian B secara benar!
                    No.            Bagian A                           Bagian B

                     1.   Agni Purāṇa 371.3                      a.  ahimsa
                     2.   Wṛhaspati Tattwa 60                    b.  sudha

                     3.   Yoga Sutra Patañjali 2.30              c.  ahāralaghawa
                     4.   Wratiśāsana 4                          d.  awyawahārika
                                                                  e.  yama-niyama



              148     Pendidikan Agama Hindu dan Budi Pekerti untuk SMP Kelas IX]]></page><page Index="165"><![CDATA[12.  Pasangkan kolom contoh Pañca Niyama Brata bagian A dengan nama
                     ajarannya di bagian B secara benar!
                       No.         Bagian A                          Bagian B

                        1.   Tidak menyakiti                a.  अव्यविंाि​  (awyawahāra)

                        2.   Selalu jujur                   b.  अस्ेय ​ (asteya)
                        3.   Tidak mencuri                  c.  ब्रह्मचनि​(brahmacari)

                        4.   Rajin belajar                  d.  अहिंस  (ahiṁsa)
                                                             e.  सत्य  (satya)​ ​


                 13.  Pasangkan kolom contoh Pañca Niyama Brata bagian A dengan nama
                     ajarannya dibagian B secara benar!
                       No.         Bagian A                          Bagian B

                        1.   Tidak marah                     a.  अव्यविंाि​ (śauca)

                        2.   Menahan lapar                   b.  अस्ेय   (apramāda)
                        3.   Tidak ingkar                    c.  ब्रह्मचनि (akrodha)

                        4.   Suci lahir dan batin            d.  अहिंस  (guru śuśruṣa)
                                                              e.  सत्य     (ahāralaghawa)



                 IV. Isian

                 Isilah titik-titik di bawah ini dengan jawaban yang benar!

                 14.  Ajaran pengendalian diri (Pañca Yama Brata) sebagaimana disebutkan
                     dalam Wṛhaspati Tattwa 60 berbeda dengan yang ada pada Yoga Sutra
                     Patañjali 2.30. Ada satu dari 5 sikap dan perilaku yang membedakannya,
                     baik penyebutan maupun maknanya. Dalam kitab Wṛhaspati Tattwa 60
                     disebut dengan ajaran …., sementara dalam kitab Yoga Sutra Patañjali
                     2.30 disebut ….

                 15.  Ajaran Pañca Niyama Brata sebagaimana disebutkan dalam Wṛhaspati
                     Tattwa 61 hanya  memiliki  satu  kesamaan  terkait  ajarannya  dengan
                     yang ada pada Yoga Sutra Patañjali 2.32. Dari 5 sikap dan perilaku yang
                     sama, baik penyebutan maupun maknanya dalam kedua kitab tersebut
                     adalah ….




                                            Bab III - Pañca Yama Brata dan Pañca Niyama Brata  149]]></page><page Index="166"><![CDATA[V.  Uraian

              Jawablah  pertanyaan di bawah ini dengan benar  sesuai  dengan
              perintah soal!


              16.  Perhatikan śloka di bawah ini!

                   अहिंसा​ब्रह्मचय्यञ्च​सत्यमव्यविंानिकम ् ​।​
                   अस्तैन्यनमनत​पञ्चतैते​यमा​रुद्ेण​भानिताः​॥
                   ahiṁsā brahmacaryañca satyamawyawahārikam |
                   astainyamiti pañcaite yamā rudreṇa bhāṣitāḥ ||
                   Tuliskan śloka tersebut dalam huruf latin dan tulis maknanya sesuai
                   pemahaman kalian!

              17.  Amati gambar pohon konsep berikut!




















                   Jika 1 untuk kelompok Pañca Yama Brata dan 2 adalah Pañca Niyama
                   Brata, maka  kelompokkan huruf-huruf  yang  ada  di pohon  besar  ke
                   pohon 1 dan 2 secara tepat!























              150     Pendidikan Agama Hindu dan Budi Pekerti untuk SMP Kelas IX]]></page><page Index="167"><![CDATA[18.  Perhatikan infografik berikut!

































                     Sumber: www.indonesiabaik.id, Septian Agam, 2018
                     Jika dikaitkan dengan ajaran Pañca Yama Brata dan Pañca Niyama Brata,
                     sebutkan 3 ajaran yang sesuai dengan maksud dari infografik di atas!


                 20.  Bacalah teks berikut!

                       Seorang pengendara sepeda motor bernama Mastariansyah diamuk
                       massa  setelah tertangkap basah  mencuri  beras  di depan gudang
                       ekspedisi Jalan RE Martadinata, (9/11) siang.

                            Mendapat  serangan mendadak,  Mastariansyah hendak
                       mengambil pisau dapur dari dalam tas selempangnya. Namun ia kalah
                       gesit. Seorang warga bernama Amrullah kembali mendorongnya ke
                       tumpukan karung beras.

                            Dibantu para kuli panggul, pemuda 26 tahun itu pun ditangkap.
                       Sudah  bisa  ditebak,  bogem  mentah  mendarat  bertubi-tubi  ke
                       wajahnya. Tak cukup, kendaraan roda dua milik pelaku juga dirusak
                       warga.

                       Sumber: www.jpnn.com, war/lan/fud/ema/RB/prokal, 2020, dengan penyesuaian



                                            Bab III - Pañca Yama Brata dan Pañca Niyama Brata  151]]></page><page Index="168"><![CDATA[21.  Jika dikaitkan dengan ajaran  Pañca  Yama  Brata  dan  Pañca  Niyama
                   Brata, ajaran apa yang terkait dengan ilustrasi di atas? Sebutkan 3 ajaran
                   yang dimaksud dan jelaskan argumentasinya!

              22.  Bacalah teks di bawah ini!


                    Awalnya  Ṛṣi  Wiśwāmitra  adalah  seorang  raja.  Bertahun-tahun
                    menjadi  raja,  Wiśwāmitra  tidak  menemukan  apa  yang  ia  cari.
                    Sampai akhirnya ia pun dipertemukan dengan Ṛṣi Wasiṣṭha.

                         Inilah jalan bagi Wiśwāmitra menuju jalan kerohanian. Meski
                    penuh tantangan yang luar biasa, Wiśwāmitra pun dapat mencapai
                    gelar  Brahmaṛṣi.  Dari  seorang  raja  menjadi  petapa  akhirnya
                    Wiśwāmitra bisa menjadi seorang ṛṣi yang diagungkan bahkan di
                    dalam kitab-kitab suci Weda.

                   Dari ilustrasi di atas, ajaran Pañca Yama Brata dan Pañca Niyama Brata
                   manakah  yang  terkait  dengan  kisah  Wiśwāmitra  di  atas?  Jelaskan
                   argumentasi kalian!




                         Tugas Proyek


                                      Membuat Kliping


              Banyak contoh yang terkait ajaran Pañca Yama Brata dan Pañca Niyama
              Brata yang dapat ditemukan dalam kehidupan sehari-hari. Buatlah kliping
              secara  berkelompok terkait  Pañca  Yama  Brata  dan  Pañca  Niyama  Brata.
              Contoh-contoh yang dibuat kliping dapat berupa gambar yang diunduh dari
              internet, berita dari koran/majalah, dan lain-lain.
              a.  Peralatan dan Perlengkapan

                   •  Bahan-bahan yang akan dijadikan kliping
                   •  Gunting, penggaris, dan lem
                   •  Alat  tulis:  pensil,  bolpoin, spidol  warna,  dan sejenisnya  (yang
                      diperlukan)
                   •  Kertas A4
                   •  Rinciannya akan disampaikan oleh guru kalian masing-masing.



              152     Pendidikan Agama Hindu dan Budi Pekerti untuk SMP Kelas IX]]></page><page Index="169"><![CDATA[b.  Prosedur
                     •  Guntinglah  bahan-bahan  kliping  dengan  menarik  tanpa
                         menghilangkan konten dan pesan di dalamnya.
                     •  Tempelkan pada kertas A4 dengan lem perekat.
                     •  Beri  keterangan dengan bolpoin/spidol  warna dan beri  ornamen
                         yang menarik sesuai kreativitas kalian.
                     •  Rincian kegiatan terkait dengan prosedur kinerja dalam penilaian
                         proyek ini secara detail akan dijelaskan oleh guru kalian.






                            Pengayaan



                 Selamat,  kalian  sudah  menuntaskan  materi  pembelajaran  “Pañca  Yama
                 Brata dan Pañca Niyama Brata” dengan baik. Setelah menuntaskan materi
                 ini kalian diharapkan dapat menerapkannya dalam kehidupan sehari-hari.
                 Agar pemahaman kalian tentang materi lebih berkembang, silakan perdalam
                 materi ini dengan membaca buku di perpustakaan atau mencari informasi di
                 internet (misalnya dari situs web phdi.or.id, pandunusa.or.id, dan sebagainya).

                     Kalian nanti akan menemukan bahwa ajaran ini juga terkait dengan
                 bimbingan dan konseling, PKn, dan lain-lain. Kalian bisa belajar bersama
                 kelompok/teman kalian atau secara mandiri dengan bimbingan guru kalian.






























                                            Bab III - Pañca Yama Brata dan Pañca Niyama Brata  153]]></page><page Index="170"><![CDATA[आचािः​कुलमाख्ानतदेशमाख्ानतभािणम ् ​।

                                  सयं​भ्रमः​स्ेिंमाख्ानतवपुिाख्ानतभरोजिम ् ​॥

                            ācāraḥ kulam ākhyāti deśam ākhyāti bhāṣaṇam,
                        saṁbhramaḥ sneham ākhyāti wapur ākhyāti bhojanam.
                                                                     Cāṇakya Nīti Sāstra 3.2
              Perilaku  seseorang  menunjukkan  keturunannya.  Tutur  kata  dan  bahasa
              menunjukan asal negaranya. Rasa cinta dan persahabatan seseorang bisa
              dilihat dari kehangatannya dalam menyambutnya. Bentuk tubuh seseorang
              menunjukkan pola makannya.







              154     Pendidikan Agama Hindu dan Budi Pekerti untuk SMP Kelas IX]]></page><page Index="171"><![CDATA[KEMENTERIAN PENDIDIKAN, KEBUDAYAAN, RISET, DAN TEKNOLOGI
                 REPUBLIK INDONESIA, 2022
                 Pendidikan Agama Hindu dan Budi Pekerti
                 untuk SMP Kelas IX
                 Penulis: Miswanto
                 Isbn: 978-602-244-715-3 (jil.3)







                                                                          Bab  IV

                 Budaya Hidup


                 Bersih dan Sehat


































                                         Apa kalian sudah
                                         mencuci tangan
                                      sebelum masuk kelas?






                             Tujuan Belajar



                 Pada bab ini, kalian akan menguraikan dan menerapkan budaya hidup
                 bersih dan sehat menurut Weda.]]></page><page Index="172"><![CDATA[Kata Kunci




                Budaya                                 Ayurweda
                Hidup bersih                           Hidup sehat
                Acara                                  Karakter



              Pandemi global yang disebabkan oleh Coronavirus Disease 2019 (Covid-19)
              telah  melanda  seluruh  dunia  dan  memakan  banyak  korban.  Tidak  hanya
              korban jiwa, tetapi juga harta benda. Jutaan manusia telah terinfeksi mulai
              dari tingkat ringan, berat, hingga sebagian tidak dapat tertolong.

              Sejak adanya pandemi ini, orang sering kali mengalami fobia atau gejala
              ketakutan yang berlebihan. Ketakutan semacam ini jika dilandasi oleh sikap
              untuk  selalu  waspada  dan  hati-hati  tentu  tidak  masalah.  Namun,  yang
              menjadi masalah adalah ketakutan tersebut diikuti oleh antipati. Tentu hal
              ini bukan sebuah solusi atas masalah, justru hal ini akan menambah masalah
              baru yang lebih besar, misalnya di bidang ekonomi.

                   Kalian tentu masih ingat submateri tentang ajaran karma marga pada
              bab tentang, bukan? Ajaran karma marga menganjurkan kepada kalian untuk
              selalu ber-karma baik. Berhenti ber-karma juga bukan solusi atas masalah
              ini. Hal penting yang perlu kalian lakukan adalah menjaga kebersihan dan
              kesehatan.  Terkait  dengan  masalah  ini,  maka  kali  ini kalian  akan  belajar
              tentang materi “Budaya Hidup Bersih dan Sehat”.

              A.  Pengertian Budaya Hidup Bersih dan

                   Sehat


              Budaya  hidup  bersih  dan sehat  merupakan penerapan dari  konsep  acara
              dalam  Hindu.  Secara  kontekstual  acara tidak  hanya  mengupas  masalah
              upacara atau ritual keagamaan saja. Akan tetapi budaya atau tradisi yang
              baik  seperti  menjaga  kebersihan  dan  kesehatan  ini juga  harus  menjadi
              bagian penting yang ada di dalamnya.






              156     Pendidikan Agama Hindu dan Budi Pekerti untuk SMP Kelas IX]]></page><page Index="173"><![CDATA[Ayo, Amati



                 Amati gambar berikut ini!

























                    Apa  kalian  pernah  menemukan  atau  melihat  orang  melakukan
                    kegiatan seperti pada ilustrasi gambar di atas? Jika kalian melihat
                    kondisi sungai kotor seperti pada ilustrasi gambar, apa yang akan
                    kalian lakukan? Silakan uraikan di buku tulis kalian masing-masing,
                    lalu tunjukkan pada guru kalian!




                            Ayo, Membaca



                 Budaya  hidup  bersih  dan  sehat  merupakan  gabungan  dari  kata  ‘budaya’,
                 ‘hidup  bersih’  dan  ‘hidup  sehat’.  Dalam  Kamus  Besar  Bahasa  Indonesia,
                 kata ‘budaya’ dapat diartikan sebagai ‘segala sesuatu yang sudah menjadi
                 kebiasaan atau tradisi yang sudah sukar untuk diubah’. Kata ‘bersih’ dapat
                 diartikan ‘bebas dari kotoran, tidak tercemar, tidak bernoda, suci, jelas dan
                 rapi’. Kata ‘sehat’ artinya ‘badan dan seluruh bagian-bagiannya bebas dari
                 sakit, sembuh dari sakit, berjalan dengan baik dan sebagaimana mestinya’.
                 Hidup bersih dan sehat dapat diartikan hidup secara bersih dan sehat.





                                                     Bab IV - Budaya Hidup Bersih dan Sehat  157]]></page><page Index="174"><![CDATA[Dari  uraian  di atas,  budaya hidup  bersih dan sehat dapat diartikan
              sebagai  kebiasaan  atau  tradisi  yang  dibangun  untuk  menuju  kehidupan
              bebas dan terhindar dari segala bentuk kotoran, serta terhindar dari segala
              bentuk  penyakit.  Budaya  hidup  bersih  dan  sehat  perlu  dijadikan  sebagai
              sebuah  habituasi  atau  pembiasaan  yang  terus  dipupuk  dalam  kehidupan
              masyarakat.

                   Suatu bangsa akan menjadi kokoh dan kuat apabila rakyatnya sehat.
              Fenomena pandemi global sebagaimana dikemukakan di atas menjadi bukti
              bahwa kesehatan memang mahal harganya. Negara tidak akan bisa berjalan
              dengan baik jika masyarakatnya banyak yang sakit. Kondisi fisik yang tidak
              sehat juga akan berpengaruh terhadap kondisi kejiwaannya. Karena itu arah
              pembangunan nasional di Indonesia adalah membentuk manusia Indonesia
              seutuhnya, baik secara jasmani maupun rohani.

                   Agama Hindu adalah agama yang mengajarkan umatnya untuk menjaga
              kesucian.  Setiap  kegiatan  atau  perbuatan  yang  dilakukan  harus  selalu
              didasarkan pada ajaran  Tri Kaya Parisuddha yaitu ‘berpikir, berkata, dan
              berbuat yang baik’. Materi tentang Tri Kaya Parisuddha ini sudah diajarkan di
              kelas 1 sekolah dasar. Ajaran Tri Kaya Parisuddhaa ini juga menjadi salah satu
              dasar bagi umat Hindu untuk dapat membudayakan hidup bersih dan sehat.
                   Parisada  Hindu  Dharma  Indonesia  (PHDI)  Pusat  selaku  majelis
              tertinggi  umat  Hindu  di Indonesia  juga  sudah  membuat  program  untuk
              membudayakan  perilaku  hidup  bersih  dan  sehat  (PHBS)  di pura,  bahkan
              PHDI Pusat juga sudah bekerja sama dengan Kementerian Kesehatan. PHBS
              adalah sekumpulan perilaku yang dipraktikkan atas dasar kesadaran sebagai
              hasil pembelajaran, yang menjadikan seseorang, keluarga, atau masyarakat
              mampu menolong dirinya sendiri (mandiri) di bidang kesehatan dan berperan
              aktif dalam mewujudkan kesehatan masyarakat.

                   PHBS ini harus diterapkan di semua tempat, tidak hanya di pura tetapi
              juga di lingkungan rumah tangga, institusi pendidikan, tempat kerja, sarana
              kesehatan,  dan  tempat-tempat  umum  lainnya  seperti  terminal,  bandara,
              pasar, mal, dan sebagainya. Melalui PHBS ini, budaya hidup bersih dan sehat
              bagi umat Hindu akan terjaga dengan baik.








              158     Pendidikan Agama Hindu dan Budi Pekerti untuk SMP Kelas IX]]></page><page Index="175"><![CDATA[Gambar 4.1   Budaya mencuci tangan.


                     Dengan PHBS ini diharapkan umat  Hindu dapat membiasakan diri
                 untuk  hidup  bersih  dan  sehat.  PHBS  yang  dipraktikkan  oleh  satu  orang
                 pada  dasarnya  akan  berpengaruh  terhadap  orang  lain.  Jika  satu  orang
                 membiasakan diri untuk hidup bersih dan sehat, maka orang yang ada di
                 sekitarnya  juga akan merasa  nyaman  dan tidak  rentan tertular  penyakit.
                 Sebaliknya, jika dia terbiasa hidup dengan cara yang tidak bersih dan sehat,
                 maka orang yang ada di sekitarnya akan merasa tidak nyaman serta rentan
                 tertular penyakit.





                             Ayo, Berdiskusi



                                                Setelah  mempelajari  materi  ‘Pengertian
                                                Budaya Hidup Bersih dan Sehat’, diskusikan
                                                bersama  dengan teman  sebangku  kalian
                                                mengapa perlu hidup bersih dan sehat?

                 Gambar 4.2  Gerakan masyarakat      Tuliskan hasil  diskusinya  dengan
                             hidup sehat        bahasa kalian sendiri dalam bentuk artikel
                 Sumber:  www.promkes.kemkes.go.id   populer dengan panjang tulisan 1000–2000

                 karakter atau sekitar 1–2 halaman, menggunakan spasi 1,5. Jika menemui
                 kesulitan, silakan bertanya kepada guru kalian!




                                                     Bab IV - Budaya Hidup Bersih dan Sehat  159]]></page><page Index="176"><![CDATA[Menambah Wawasan


              Gerakan Masyarakat Hidup  Sehat  atau  disingkat GERMAS  dicanangkan
              oleh Kementerian Kesehatan Republik Indonesia. Pencanangan GERMAS ini
              didorong oleh perubahan pola hidup masyarakat yang makin modern dan
              kompleks, serta rentannya masyarakat di era saat ini tertular oleh virus dan
              bakteri yang membawa berbagai macam penyakit.

                   Penyakit menular seperti diare, tuberkulosa, hingga demam berdarah
              dahulu  menjadi kasus  kesehatan  yang  banyak  ditemui.  Kini telah  terjadi
              perubahan  yang  ditandai  oleh  banyaknya  kasus  penyakit  tidak  menular
              seperti  diabetes,  kanker, dan  jantung  koroner. Virus  dan  bakteri  yang
              bermutasi  dan  bermunculan  belakangan  ini  juga  menjadi  momok  bagi
              masyarakat global, karena serangannya bisa memperparah penyakit yang
              diderita hingga berakibat pada kematian.
                                                 (Dikutip dari www.promkes.kemkes.go.id, 2021)






                         Renungkan


                                        mens sana in corpore sano

                             (Dalam tubuh yang sehat, terdapat jiwa yang kuat)








                         Kegiatan Bersama Orang Tua



              Setelah  mengikuti  pembelajaran  pada  materi  “Pengertian  Budaya  Hidup
              Bersih dan Sehat” ini, silakan kalian berkomunikasi dengan orang tua kalian
              dan tunjukkan hasil kegiatan/aktivitas kalian kepada orang tua kalian. Lalu
              mintalah saran dan pendapat dari mereka!





              160     Pendidikan Agama Hindu dan Budi Pekerti untuk SMP Kelas IX]]></page><page Index="177"><![CDATA[]]></page><page Index="178"><![CDATA[]]></page><page Index="179"><![CDATA[]]></page><page Index="180"><![CDATA[]]></page><page Index="181"><![CDATA[]]></page><page Index="182"><![CDATA[]]></page><page Index="183"><![CDATA[]]></page><page Index="184"><![CDATA[]]></page><page Index="185"><![CDATA[]]></page><page Index="186"><![CDATA[]]></page><page Index="187"><![CDATA[]]></page><page Index="188"><![CDATA[]]></page><page Index="189"><![CDATA[]]></page><page Index="190"><![CDATA[]]></page><page Index="191"><![CDATA[]]></page><page Index="192"><![CDATA[]]></page><page Index="193"><![CDATA[]]></page><page Index="194"><![CDATA[]]></page><page Index="195"><![CDATA[]]></page><page Index="196"><![CDATA[]]></page><page Index="197"><![CDATA[Amati gambar di bawah ini!



























                       Gambar 4.5  Ilustrasi orang yang menanggung beban utang setelah berobat.
                     Gambar di atas merupakan ilustrasi dari orang yang menanggung utang
                 setelah membayar biaya perawatan disebuah rumah sakit. Ini adalah kasus
                 yang  sering  kali  ditemukan  dalam  kehidupan  nyata.  Tak  bisa  dipungkiri
                 bahwa kesehatan memang mahal harganya. Jika seseorang sudah divonis
                 sakit  kronis  kemudian  harus  melakukan  operasi,  coba  bayangkan  berapa
                 rupiah yang harus dikeluarkan. Lebih-lebih jika orang tersebut tidak memiliki
                 asuransi kesehatan seperti BPJS dan lain-lain.





                             Ayo, Cari Tahu


                 Silakan  cari  informasi  (bisa  dari  internet  atau  sumber  lain)  terkait  biaya
                 perawatan secara normal (tanpa asuransi kesehatan) yang harus dikeluarkan
                 oleh orang yang menderita penyakit kronis dengan mengisi/melengkapi tabel
                 berikut! Untuk nama-nama penyakit silakan tambahkan sendiri (minimal 5)
                 sesuai hasil pencarian kalian! Setelah selesai melengkapi, silakan diskusikan
                 bersama teman-teman kalian!










                                                     Bab IV - Budaya Hidup Bersih dan Sehat  181]]></page><page Index="198"><![CDATA[Nama                                    Kisaran
                No.                 Pengobatan/Perawatan                      Sumber
                       Penyakit                                  Biaya
                1.    Gagal ginjal  a.  Hemodialisis (cuci    50-80 juta/   www.health.
                                      darah)                  tahun         detik.com
                                   b.  CAPD (Continuous       50-75 juta/
                                      Ambulatory Peritoneal   tahun
                                      Dialysis) atau cuci
                                      darah lewat perut
                                   c.  Transplantasi ginjal   200 juta
                                      •  Pretransplantasi     75-150 juta/
                                      •  Perawatan            tahun

                2.

                3.
                 4

                5.

                6.
                7.    dan seterus-
                      nya





                         Ayo, Membaca



              Dari tabel tentang biaya perawatan atau pengobatan untuk penyakit kronis
              sebagaimana  yang  telah  kalian  cari  dan  diskusikan,  dapat  disimpulkan
              bahwa  kesehatan  memang  tidak  boleh  disepelekan. Seperti  disebutkan
              pada subhasita, menjaga kesehatan itu jauh lebih baik daripada mengobati
              penyakit yang datang. Oleh karena itu, menerapkan budaya hidup bersih
              dan sehat bagi setiap orang sesungguhnya adalah kewajiban yang utama.

                   Banyak  manfaat  yang  bisa  didapatkan dari  penerapan  budaya hidup
              bersih dan sehat ini. Adapun manfaat penerapan budaya hidup bersih dan
              sehat dalam kehidupan sehari-hari antara lain:








              182     Pendidikan Agama Hindu dan Budi Pekerti untuk SMP Kelas IX]]></page><page Index="199"><![CDATA[•   Menjaga sistem imun tubuh.
                     Kekebalan atau imunitas tubuh adalah kunci utama untuk hidup sehat.
                     Jika sistem imun tubuh kuat, maka orang tidak akan mudah terserang
                     penyakit.  Sistem  imun  tubuh  ini  juga  sangat  bergantung  pada  pola
                     hidup  seseorang.  Hidup  bersih dan  sehat  akan  meningkatkan  sistem
                     imun dalam tubuhnya.

                 •   Stamina dan energi meningkat.
                     Orang  yang  terbiasa  hidup  bersih dan sehat, hidupnya  akan penuh
                     dengan vitalitas,  stamina dan energinya  akan terjaga dengan baik.
                     Makanan yang sehat dan bergizi yang sesuai dengan pola hidup bersih
                     dan sehat ini akan membantu memulihkan stamina dan energinya.

                 •   Memperpanjang usia.
                     Orang yang sehat sudah pasti akan terhindar dari penyakit yang bisa
                     menyebabkan kematian. Oleh karena itu, budaya hidup bersih dan sehat
                     ini dapat memperpanjang  usia  seseorang.  Namun  demikian,  terkait
                     umur manusia hanya Hyang Widhi Wasa yang tahu kapan seseorang
                     akan meninggal.
                 •   Menjaga berat tubuh ideal.
                     Sering kali orang tidak percaya diri dengan berat dan kondisi badannya.
                     Terlalu gemuk tidak percaya diri, terlalu kurus juga kurang percaya diri.
                     Dengan budaya hidup bersih dan sehat orang akan dapat menjaga berat
                     badannya supaya ideal. Dengan makan makanan bergizi dan olahraga
                     secara  teratur dan  terukur  yang  merupakan penerapan dari  budaya
                     hidup bersih dan sehat, maka orang tidak harus diet keras agar berat
                     badannya ideal.

                 •   Meningkatkan kepercayaan diri.
                     Orang yang terbiasa hidup bersih dan sehat akan menjadi lebih percaya
                     diri. Hal ini dikarenakan orang tersebut akan terlihat lebih sehat, kuat,
                     dan  memiliki  badan  yang  ideal.  Selain  itu  jika  seseorang  memakai
                     sesuatu yang bersih meski tidak mahal, ia akan semakin percaya diri.
                     Oleh karena itu, budaya hidup bersih dan sehat secara tidak langsung
                     akan meningkatkan kepercayaan diri.









                                                     Bab IV - Budaya Hidup Bersih dan Sehat  183]]></page><page Index="200"><![CDATA[•    Tumbuhnya mental dengan baik.
                   Sebagaimana pepatah mens sana in corpore sano ("dalam tubuh yang sehat,
                   terdapat jiwa yang kuat"). Orang yang sehat akan lebih kuat mentalnya
                   daripada orang yang sakit. Oleh karena itu, kebiasaan hidup bersih dan
                   sehat ini akan menjadikan mental seseorang tumbuh dengan baik.

              •    Terhindar dari penularan penyakit.
                   Saat  ini orang sangat  rentan  dengan penularan  penyakit,  lebih-lebih
                   yang  disebabkan oleh  virus ataupun  bakteri.  Covid-19  yang  sudah
                   menginfeksi  jutaan  orang di  dunia  adalah  bukti  bahwa  penularan
                   penyakit ini sangat bergantung pada pola hidup seseorang. Jika sudah
                   terbiasa  hidup bersih dan sehat, maka orang  akan terhindari  dari
                   penularan penyakit apa pun.

              •    Mempercepat proses penyembuhan.
                   Saat  seseorang  menderita  sakit,  yang  dibutuhkan adalah  proses
                   penyembuhan  dan  pemulihan  kembali  yang  cepat. Dengan  budaya
                   hidup bersih dan sehat, orang akan semakin cepat sembuh dan pulih
                   kembali.

              •    Sendi-sendi kehidupan terjaga dengan baik.
                   Ini sebenarnya manfaat  secara  tidak  langsung  yang akan kalian
                   dapatkan jika menerapkan  budaya hidup  bersih dan sehat. Pandemi
                   Covid-19 adalah salah satu bukti nyata, bahwa kondisi yang tidak sehat
                   bisa meruntuhkan sendi-sendi kehidupan seperti ekonomi, pendidikan,
                   sosial  budaya, dan kegiatan  lainnya.  Sebelumnya kegiatan  belajar,
                   pembangunan,  perekonomian,  dan  lain-lain  berjalan  dengan  baik,
                   namun pada saat pandemi semua berubah. Tentu banyak kerugian yang
                   harus ditanggung oleh semua orang. Oleh karena itu, jika kalian ingin
                   sendi-sendi  itu  terjaga  dengan  baik,  maka  kalian  harus  menerapkan
                   budaya hidup bersih dan sehat dengan baik pula.





                         Ayo, Beraktivitas




              Setelah  mempelajari  materi  di  atas,  buatlah  presentasi  tentang  manfaat
              penerapan budaya hidup bersih dan sehat baik di rumah, sekolah, pura, dan
              tempat umum.

              184     Pendidikan Agama Hindu dan Budi Pekerti untuk SMP Kelas IX]]></page><page Index="201"><![CDATA[Setelah selesai, komunikasikan dengan guru kalian dan presentasikan
                 di depan kelas! Untuk lebih jelasnya, silakan meminta bimbingan dari guru
                 kalian agar dapat mengerjakan tugas ini dengan baik!




                            Menambah Wawasan



                 Tahukan  kalian,  negara  manakah  yang  tersehat  di dunia?  Berdasarkan
                 informasi  yang  diperoleh  dari  www.health.detik.com, Spanyol merupakan
                 negara yang tersehat di dunia. Menurut penelitian yang dilakukan University
                 of Navarra, masyarakat Spanyol menerapkan diet terhadap lemak. Mereka
                 menyebutnya sebagai diet Mediterania.

                     Pola makan diet Mediterania cenderung seimbang, bervariasi, dan tetap
                 moderat. Mereka mengonsumsi roti biji-bijian utuh, salad, kacang, minyak
                 zaitun, ikan laut, makanan non-olahan, dan bahan-bahan makanan segar.
                 Pola makan Mediterania ini juga dinilai dapat membantu menurunkan berat
                 badan, meningkatkan kesehatan jantung, dan mencegah diabetes.
                     Selain  itu,  Spanyol  termasuk  dalam  kategori  negara  dengan  tingkat
                 polusi yang cukup rendah. Hal ini dikarenakan aktivitas masyarakatnya lebih
                 banyak  dilakukan  tanpa  kendaran  bermotor. Kebanyakan  orang  Spanyol
                 termasuk di pedesaan senang berjalan kaki dan cuaca alam pun mendukung
                 untuk itu.





                            Renungkan



                                           Sehat dan sakit itu pilihan.
                                  Kalian sendirilah yang menentukan pilihan itu
                                                                             (Romonadha)













                                                     Bab IV - Budaya Hidup Bersih dan Sehat  185]]></page><page Index="202"><![CDATA[Kegiatan Bersama Orang Tua


              Setelah mengikuti pembelajaran pada materi “Manfaat Penerapan Budaya
              Hidup Bersih dan Sehat” ini, silakan berkomunikasi dengan orang tua kalian
              dan tunjukkan hasil  kegiatan/aktivitas  kalian!  Lalu  mintalah  saran  dan
              pendapat dari mereka!


                                                                           Paraf
                 Catatan Orang Tua/Wali
                                                                      Orang tua/wali













                         Refleksi



              Setelah mempelajari materi “Budaya Hidup Bersih dan Sehat ”:


                              Hal baru apa yang kalian dapatkan setelah mengikuti
                              rangkaian pembelajaran pada materi Budaya Hidup
                              Bersih dan Sehat?



                              Sikap dan perilaku apa saja yang dapat kalian tumbuhkan
                              setelah mengalami dan mengikuti pembelajaran pada
                              materi Budaya Hidup Bersih dan Sehat?


                              Keterampilan seperti apa yang dapat kalian tumbuhkan
                              setelah mengalami dan mengikuti pembelajaran pada
                              materi Budaya Hidup Bersih dan Sehat?









              186     Pendidikan Agama Hindu dan Budi Pekerti untuk SMP Kelas IX]]></page><page Index="203"><![CDATA[]]></page><page Index="204"><![CDATA[]]></page><page Index="205"><![CDATA[]]></page><page Index="206"><![CDATA[]]></page><page Index="207"><![CDATA[]]></page><page Index="208"><![CDATA[]]></page><page Index="209"><![CDATA[]]></page><page Index="210"><![CDATA[]]></page><page Index="211"><![CDATA[]]></page><page Index="212"><![CDATA[]]></page><page Index="213"><![CDATA[]]></page><page Index="214"><![CDATA[]]></page><page Index="215"><![CDATA[]]></page><page Index="216"><![CDATA[]]></page><page Index="217"><![CDATA[]]></page><page Index="218"><![CDATA[]]></page><page Index="219"><![CDATA[]]></page><page Index="220"><![CDATA[]]></page><page Index="221"><![CDATA[]]></page><page Index="222"><![CDATA[]]></page><page Index="223"><![CDATA[]]></page><page Index="224"><![CDATA[]]></page></pages></Search>